<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>SKT Open Source – News</title><link>/blog/news/</link><description>Recent content in News on SKT Open Source</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><atom:link href="/blog/news/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Blog: SRT Alliance Welcomes SKT to the SRT Open Source Video Streaming Project</title><link>/blog/news/20210330-srtalliance/</link><pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/news/20210330-srtalliance/</guid><description>
&lt;img src="/blog/news/20210330-srtalliance/featured-srtalliance_hu6199ebb984ef2b4f6e640f692ae06d0d_22052_640x0_resize_q75_catmullrom.jpg" width="640" height="360"/>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 610px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/news/20210330-srtalliance/featured-srtalliance_hu6199ebb984ef2b4f6e640f692ae06d0d_22052_600x300_fill_q75_catmullrom_smart1.jpg" width="600" height="300">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
Image credit: SRT Alliance
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>SRT Alliance&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>MONTREAL, CANADA – March 30, 2021&lt;/strong> – The &lt;a href="https://www.srtalliance.org/">SRT Alliance&lt;/a>, established by &lt;a href="http://www.haivision.com/">Haivision&lt;/a> (TSX: HAI), a leading global provider of mission-critical, real-time video streaming and networking solutions, today announced that SK Telecom (hereinafter referred to as “SKT”), Korea’s largest wireless telecommunications operator, has joined the SRT Alliance to support and adopt the SRT open source protocol.&lt;/p>
&lt;p>SRT (Secure Reliable Transport) is a free open source video transport protocol and technology stack originally developed and pioneered by Haivision that enables the delivery of high-quality and secure, low latency video across the public internet. With over 450 members in the SRT Alliance and widespread industry adoption, SRT is the fastest growing open source streaming project.&lt;/p>
&lt;p>SKT has implemented SRT for the secure and reliable transport of real-time low latency video over 5G networks, a first for the SRT Alliance. It is also actively working with Haivision to establish SRT as the industry standard in the IETF. Through its 5G MEC-based security video system development project named Hwangsaeul, SKT has already achieved 4K streaming over 5G networks with SRT and is currently developing an intelligent bandwidth-aware streaming technology suitable for challenging network environments.&lt;/p>
&lt;p>“We are delighted to join the SRT Alliance. We will utilize SRT to develop secure and reliable ultra-low latency real-time video streaming solutions so as to provide our customers with differentiated value and experience,” said Kim Jeong-seok, manager, Smart Space &amp;amp; Care Technology Development Team, SKT.&lt;/p>
&lt;p>“SKT’s use of SRT over 5G networks is another big step forward for the Alliance and as an emerging standard for anyone delivering live video over public internet,” said Suso Carrillo, Director of the SRT Alliance for Haivision. “We are very proud to have SKT as a member of the SRT Alliance and be the first member to implement the open source SRT protocol for 5G network delivery.”&lt;/p>
&lt;h2 id="about-the-srt-alliance">About the SRT Alliance&lt;/h2>
&lt;p>The SRT Alliance is a collaborative community of industry leaders and developers striving to achieve lower latency internet video transport by continuously improving SRT, an open source video transport protocol and technology stack. Originally developed and pioneered by Haivision, SRT optimizes streaming performance across unpredictable networks with secure streams and easy firewall traversal, bringing the best quality live video over the worst networks. Haivision was awarded an Emmy® for Technology and Engineering from the National Academy of Television Arts and Sciences for developing the SRT protocol. For more information about the project and how to join the SRT Alliance, visit srtalliance.org.&lt;/p>
&lt;h2 id="director-srt-alliance">Director SRT Alliance &lt;/h2>
&lt;p>Jesús (Suso) Carrillo&lt;br>
+34 649 801 593&lt;br>
&lt;a href="mailto:director@srtalliance.org">director@srtalliance.org&lt;/a>&lt;br>
&lt;a href="mailto:suso@haivision.com">suso@haivision.com&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>Origin : &lt;a href="https://www.srtalliance.org/sk-telecom-joins-srt-alliance/">https://www.srtalliance.org/sk-telecom-joins-srt-alliance/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Blog: SK텔레콤, 초저지연 영상전송기술 오픈소스 공개</title><link>/blog/news/20210308-hwangsaeul/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/news/20210308-hwangsaeul/</guid><description>
&lt;img src="/blog/news/20210308-hwangsaeul/featured-structure_hu987d9e4157edc27f079c66674ea0d98e_27305_640x0_resize_q75_catmullrom.jpeg" width="640" height="413"/>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 610px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/news/20210308-hwangsaeul/20210308121349363500_hu044a3df7b7f2f6ffe8eb07807ebc4f44_61511_600x300_fill_q75_catmullrom_smart1.jpeg" width="600" height="300">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
우아한형제들 실외 자율주행 배달로봇 딜리드라이브. [사진=SK텔레콤 제공]
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>아주경제&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>SK텔레콤이 배달의민족 자율주행로봇 &amp;lsquo;딜리드라이브&amp;rsquo;에 활용한 5세대(5G) 이동통신용 초저지연 영상전송기술이 공개됐다. 다른 기업의 개발자들이 이 기술을 SK텔레콤의 5G망과 함께 활용하면 딜리드라이브처럼 실외 영상촬영 데이터를 빠르게 수집·처리해야 하는 유형의 응용 서비스를 더 쉽게 개발하고 실험할 수 있게 된다.&lt;/p>
&lt;p>8일 현재 SK텔레콤은 영상전송기술 &amp;lsquo;황새울(hwangsaeul)&amp;rsquo; 프로젝트 정보와 소스코드를 오픈소스 소프트웨어(SW) 공유 웹사이트 &amp;lsquo;깃허브(GitHub)&amp;lsquo;에서 제공하고 있다. 오픈소스는 SW를 소유한 기업·개발자가 그 코드를 다른 개발자가 쓸 수 있게 공개한 것이다.&lt;/p>
&lt;p>황새울 프로젝트는 일종의 클라우드 기반 영상 중계 프로그램이다. 흩어진 여러 장소에서 촬영되는 실시간 영상 데이터를 전송해 하나의 서비스에서 효율적으로 기록·활용할 수 있게 해주는 SW다. 무선통신 구간의 지연시간을 없앤 5G망의 이점을 극대화해, 영상 데이터를 빠르게 모아서 효율적으로 전송하는 데 초점을 맞췄다.
특히 이 SW는 통신 품질의 변수가 많은 실외에서 최적 속도를 얻는 데 초점을 맞춰 개발됐다. 통신 문제를 알아채기 위해 시시각각 데이터를 분석하고, 필요시 영상 화질을 떨어뜨리더라도 실시간 전송 속도를 보장하는 식으로 서비스가 동작하도록 만들 수 있다. 5G망 기지국이 소규모 클라우드 역할을 하는 5G 모바일에지컴퓨팅(MEC) 기술과 어울린다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤 측은 공식 블로그를 통해 &amp;ldquo;황새울 프로젝트는 SRT(Secure Reliable Transport) 전송이 가능한 영상감시 카메라의 대규모 배포 환경을 지원하기 위해 설계됐는데, 우리는 무인항공기(UAV)와 무인지상차량(UGV)과 같은 분야로 전환시 훨씬 더 큰 잠재력이 있음을 알게 됐다&amp;quot;며 &amp;ldquo;이 새로운 분야에 최적화하기 위해 황새울 프로젝트의 전반적인 형태를 변경했다&amp;quot;고 설명하고 있다.&lt;/p>
&lt;p>황새울 프로젝트의 설계와 개발에 참여한 영국 오픈소스 전문기업 &amp;lsquo;콜라보라&amp;rsquo;는 SK텔레콤이 배달의민족 서비스를 운영하는 우아한형제들과 함께 실험 중인 자율주행로봇 테스트에도 이 초저지연 영상전송 기술이 함께 쓰였다고 소개했다. 양사는 작년부터 SK텔레콤의 5G MEC와 우아한형제들의 스마트로봇 서비스를 접목한 무인유통시스템 구축에 협력해 왔다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤은 작년 8월 우아한형제들과 손잡고 배달로봇에 5G MEC 기술을 적용해 자율주행 안정성과 원격관제 효율성을 높였다. 황새울 프로젝트는 이처럼 5G MEC 기술과 함께 초고속 실시간 영상데이터 처리가 필요한 실외 자율주행, 영상관제, 드론 비행·운영 등 서비스를 구현하는 외부 개발자들의 수고를 덜어 줄 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>황새울 프로젝트는 SK텔레콤의 5G MEC 인프라를 활용하는 영상기반 5G 융합서비스의 실현을 돕는 촉매가 될 수 있다. 작년 12월 SK텔레콤은 5G MEC 인프라를 아마존웹서비스로 활용할 수 있는 &amp;lsquo;SKT 5GX 에지&amp;rsquo;를 상용화하며 자율주행, 스마트 의료, 로봇배송, 원격 관제, 화상회의, 실감형 콘텐츠, 돌봄 등 여러 서비스의 실증을 진행해 왔다고 밝혔다.&lt;/p>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 610px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/news/20210308-hwangsaeul/featured-structure_hu987d9e4157edc27f079c66674ea0d98e_27305_600x300_fill_q75_catmullrom_smart1.jpeg" width="600" height="300">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
[그래픽=김효곤 기자]
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>아주경제&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>기사 출처 : &lt;a href="https://www.ajunews.com/view/20210308115656420">https://www.ajunews.com/view/20210308115656420&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Blog: SK텔레콤, 요약 잘하는 AI모델 공개…'자연어이해' 기술 강화</title><link>/blog/news/20201210-summaryai/</link><pubDate>Thu, 10 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/news/20201210-summaryai/</guid><description>
&lt;img src="/blog/news/20201210-summaryai/featured-kobart_hu4cb652d96ac68403c5eba4d6e583a0d7_27098_640x0_resize_q75_catmullrom.jpeg" width="640" height="334"/>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 650px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/news/20201210-summaryai/featured-kobart_hu4cb652d96ac68403c5eba4d6e583a0d7_27098_900x600_fit_q75_catmullrom.jpeg" width="640" height="334">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
[사진=게티이미지뱅크]
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>아주경제&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>SK텔레콤 연구진들이 한국어 뉴스나 문서를 읽고 고품질 요약문을 만들어내는 능력이 뛰어난 인공지능(AI) 언어처리 모델을 조용히 공개했다. 이로써 SK텔레콤은 자연어처리(NLP) 분야 가운데 문장이나 글이 전달하는 의미를 짚는 &amp;lsquo;자연어이해(NLU·Natural Language Understanding)&amp;rsquo; 영역 기술력을 강화할 수 있게 됐다.&lt;/p>
&lt;p>텍스트 요약 기능은 일반 소비자부터 기업 및 학술단체를 위한 AI에 폭넓게 활용될 수 있다. 지난 7월 출시된 네이버 &amp;lsquo;보이스뉴스&amp;rsquo;는 각 언론사가 주요 뉴스로 선정한 기사 요약본을 음성으로 들려 주는 서비스다. 같은달 먼저 출시된 한국과학기술정보연구원(KISTI) 과학정보서비스 &amp;lsquo;사이언스온&amp;rsquo;의 논문 요약 AI는 논문 원본에서 주요 내용을 추출해 연구자들이 필요한 논문을 쉽게 찾도록 돕는다.&lt;/p>
&lt;p>새 AI 모델 공개는 수년 전부터 지속된 SK텔레콤의 AI 경쟁력 강화 움직임의 연장선에 있다. 박정호 SK텔레콤 대표는 이달초 조직개편 발표와 함께 &amp;ldquo;AI가 모든 사업의 기반 플랫폼 역할을 할 것&amp;quot;이라고 강조했다. 내년부터 핵심 사업·제품을 중심으로 재편된 조직을 통해 &amp;lsquo;AI 빅테크 기업&amp;rsquo;으로 도약하기 위한 전략에 속도를 낼 전망이다.&lt;/p>
&lt;p>10일 현재 SK텔레콤 테크(T3K) 센터가 운영하는 깃허브(GitHub) 저장소에는 &amp;lsquo;코바트(KoBART)&amp;lsquo;라는 개발 프로젝트의 소스코드가 공개돼 있다. 이는 작년 10월 공개된 &amp;lsquo;코버트(KoBERT)&amp;lsquo;와 올해 2월 공개된 &amp;lsquo;한국어 GPT-2(KoGPT2)&amp;lsquo;에 이어, SK텔레콤 연구진이 만들어 공개한 세 번째 AI 언어처리 모델이다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤은 앞서 개발한 KoGPT2를 챗봇의 더 자연스러운 말씨 등을 구현하는 데 활용했다. 이번에 공개된 코바트 역시 SK텔레콤의 AI 경쟁력을 높이기 위해 만들어졌을 것으로 짐작된다. SK텔레콤 관계자는 코바트의 활용방안 문의에 &amp;ldquo;여러 방안에 대해 검토 중이며 아직 결정된 바 없다&amp;quot;고 답했다. 다만 코바트를 공개한 조직이 T3K 센터라는 점을 힌트로 그 가능성을 짐작해볼 수는 있다.&lt;/p>
&lt;p>T3K는 SK텔레콤이 최근 조직개편을 통해 AI 빅테크 기업으로 도약하기 위한 기반 가운데 하나로 내세운 조직이다. SK텔레콤은 T3K가 딥러닝 기반 대화형 AI(한국어 GPT-3)&amp;rsquo;, AI 가속기, 데이터분석플랫폼, 모바일에지컴퓨팅(MEC) 클라우드, 4대 분야 기술 개발에 집중할 것이라고도 밝혔다.&lt;/p>
&lt;p>코바트의 활용 범위는 그 원형인 &amp;lsquo;바트(BART)&amp;rsquo; 모델의 특징을 바탕으로 추정해볼 수 있다. 바트는 작년 10월말 페이스북 연구진이 학술지 출판 전 논문 수집사이트 &amp;lsquo;아카이브(arXiv)&amp;lsquo;에 발표한 논문을 통해 처음 소개된 AI 언어처리 모델이다. 논문에 따르면 이 모델은 텍스트생성, 질의응답(QA), 기계번역(MT), 내용 요약 등 작업에 강점이 있다.&lt;/p>
&lt;p>페이스북 연구진은 작년 11월 9일 바트 모델의 소스코드를 깃허브에 공개했다. 이는 영어로 된 텍스트를 다루는 성능은 뛰어나지만 다른 언어 처리 성능은 보장하지 않는다. SK텔레콤 연구진은 이 코드를 활용해 한국어를 처리하면서 품질이 뛰어난 결과물을 얻을 수 있는 모델로 코바트를 개발한 것으로 보인다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤은 T3K 센터의 깃허브 프로젝트 소개 문구를 통해 &amp;ldquo;한국어 BART는 (페이스북 연구진이 작성한) 논문에서 사용된 Text Infilling 노이즈 함수를 사용해 40GB 이상의 한국어 텍스트에 대해 학습한 한국어 encoder-decoder 언어 모델&amp;quot;이라고 밝혔다. 현재 이 소스코드와 함께 공개된 요약기능 데모를 통해 한국어 뉴스 원문을 &amp;lsquo;한 줄 요약&amp;rsquo;해볼 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>코바트는 약 2억7500만개 문장 분량의 한국어 텍스트 원문을 활용해 학습했다. 이 데이터는 한국어 위키백과 문장 500만개, 청와대 국민청원에서 재작년 8월 이전 기준으로 만료된 청원 데이터 및 국립국어원이 올해 8월 25일 공개한 &amp;lsquo;모두의 말뭉치&amp;rsquo; 데이터(대화·뉴스 등)의 문장 2억7000만개 등 다양하다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤 연구진은 이 데이터로 3주 동안 1억2400만개 파라미터를 사용해 코바트를 학습시켰다. 그 결과 NSMC 테스트 정확도 90.07%, KorSTS 스피어만 상관계수 평가 81.31점, Question Pair 정확도 93.80%를 기록했다. NSMC는 글을 분석해 내용에 담긴 감정을 분류하는 작업, 나머지는 두 문장의 뜻이 얼마나 비슷한지 평가하는 작업의 성능을 측정한다.&lt;/p>
&lt;p>앞서 SK텔레콤은 코버트와 KoGPT2 모델 개발에 필요한 GPU를 아마존웹서비스(AWS) 클라우드로부터 제공받았다. 그런데 이번엔 외부의 지원을 받지 않았다. SK텔레콤 연구진은 코바트 모델 개발을 위해 &amp;ldquo;내부 GPU 자원을 활용했다&amp;quot;고 밝혔다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>기사 출처 : &lt;a href="https://www.ajunews.com/view/20201210114639936">https://www.ajunews.com/view/20201210114639936&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Blog: 기업 고객의 원활한 클라우드 활용 돕는다. SKT, 'TACO' 출시</title><link>/blog/news/20201105-taco/</link><pubDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/news/20201105-taco/</guid><description>
&lt;img src="/blog/news/20201105-taco/featured-taco_hu95a4ca241f7e6dedc80c88816e5cae20_243999_640x0_resize_q75_catmullrom.jpeg" width="640" height="447"/>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 610px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/news/20201105-taco/featured-taco_hu95a4ca241f7e6dedc80c88816e5cae20_243999_900x600_fit_q75_catmullrom.jpeg" width="600" height="419">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
ⓒ데일리포스트=이미지 제공 / SK텔레콤
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>데일리포스트&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>기업 고객의 원활한 클라우드 활용을 돕기위해 SK텔레콤에서 B2B 전용 플랫폼 ‘TACO’(타코)를 출시한다.&lt;/p>
&lt;p>TACO(SKT Autonomous Cloud Orchestrator)는 SKT가 자체개발한 클라우드 관리 플랫폼으로, 컨테이너(Container) 기술과 쿠버네티스(Kubernetes) 기술을 적용해 우수한 확장성과 유연성을 보유하고 있다.&lt;/p>
&lt;p>컨테이너는 소프트웨어를 클라우드 서버 속 원하는 곳에 효율적으로 전달할 수 있도록 하는 기술이다. 쿠버네티스 기술을 이용하면 서비스 점검이나 업데이트를 할 때 시스템을 중단하지 않아도 되고 자가 회복도 가능해 서비스를 탄력적으로 운영할 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>기업고객은 TACO를 활용해 자사의 어플리케이션을 클라우드 환경에 손쉽게 설치•관리•운용할 수 있고, 퍼블릭 클라우드 통합 관리 기능을 연계해 멀티•하이브리드 클라우드* 환경으로의 서비스 확장도 수월하게 할 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>SKT는 TACO가 빠르게 클라우드화하는 산업 전반에 폭넓게 활용될 것으로 기대하고 있다. SKT는 방송 산업을 필두로 한 미디어 분야, 공공분야, 금융권, 유통분야 등 다양한 고객사에 최적화된 형태로 TACO를 제공할 예정이다.&lt;/p>
&lt;p>박찬웅 SK브로드밴드 인프라본부장은 “SKT의 5G 클라우드 기술을 통해 Btv 핵심 서비스를 차세대 플랫폼인 TACO로 이관했다”며, “국내 기술로 완성된 오픈소스 기반 개방형 솔루션을 통해 회사의 ICT 역량을 강화하고, 최상의 서비스를 제공한다는 점에서 의미가 깊다”고 말했다.&lt;/p>
&lt;p>최판철 SK텔레콤 기업사업본부장은 “기업에게 클라우드는 더 이상 선택이 아닌 생존을 위한 필수요소”라며, “SKT는 TACO를 기반으로 급변하는 디지털 트랜스포메이션 시대에 기업들이 클라우드 환경에서 보다 유연하고 신속하게 사업을 운영할 수 있도록 지원할 계획”이라고 전했다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>기사 출처 : &lt;a href="https://www.thedailypost.kr/news/articleView.html?idxno=77236">글로벌 뉴스 미디어 채널 데일리포스트&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Blog: SK텔레콤은 '언어신동 AI’에 어떻게 한국어를 가르쳤을까</title><link>/blog/news/20201012-languageai/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/news/20201012-languageai/</guid><description>
&lt;img src="/blog/news/20201012-languageai/featured-kobert_hu54cc96cd14e0d09d4c206cb19da9e56d_37276_640x0_resize_q75_catmullrom.jpeg" width="640" height="358"/>
&lt;p>사람에게 편리한 인터넷 검색 서비스나 스마트 스피커 기기는 그 안에 뛰어난 인공지능(AI)의 힘을 품고 있다. AI가 사람의 언어를 잘 이해하고 사용자에게 원하는 결과를 제공하려면 뛰어난 자연어처리(NLP) 능력을 갖춰야 한다. NLP는 문서요약·질의응답, 챗봇 대화, 번역, 문장·글 생성, 자동완성, 기계독해, 상식 추론 같은 분야의 문제를 풀기 위한 기술이다.&lt;/p>
&lt;p>이런 기술을 확보하기 위해 SK텔레콤 &amp;lsquo;AI랭귀지테크랩스(ALT Labs)&amp;rsquo; 연구원들은 한국어를 잘 다루는 AI &amp;lsquo;코버트(KoBERT)&amp;lsquo;와 &amp;lsquo;KoGPT2&amp;rsquo;를 잇따라 개발했다. 사내에서 KoBERT는 상담 챗봇, 법무·특허등록 지원용 AI 검색, 내부 마케팅 자료에서 질문에 알맞은 답을 추출하는 &amp;lsquo;기계독해&amp;rsquo; 기술에 쓰였다. KoGPT2는 챗봇의 고객응대 말투에 자연스러움을 더했다.&lt;/p>
&lt;p>이 SK텔레콤의 AI 기술들은 일부 NLP 영역에서 기존 한국어 AI 기술보다 뛰어난 성능을 보여 준다. SK텔레콤 ALT Labs 측은 &amp;ldquo;네이버 영화 리뷰 데이터(NSMC)를 활용한 &amp;lsquo;감정분석 분류&amp;rsquo; 작업에서 KoBERT는 90.1%, KoGPT2는 89.9%의 성능(정확도)을 보인다&amp;quot;며 &amp;ldquo;KoBERT 사용 이전에 이 작업은 일반적으로 83~85%의 정확도를 보인다고 알려져 있었다&amp;quot;고 설명했다.&lt;/p>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 650px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/news/20201012-languageai/featured-kobert_hu54cc96cd14e0d09d4c206cb19da9e56d_37276_900x600_fit_q75_catmullrom.jpeg" width="640" height="358">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
KoBERT와 KoGPT2 개발에 참여한 SK텔레콤 AI랭귀지테크랩스(ALT Labs) 연구원들. (왼쪽위부터 시계방향으로) 전희원 리서치엔지니어, 김진 리서치엔지니어, 데이비스 에릭 하트만 소장, 김태윤 리더. [사진=SK텔레콤 제공]
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>아주경제&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>KoBERT의 원형은 구글이 지난 2018년 10월 공개한 버트(BERT)이며, KoGPT2의 원형은 오픈AI가 지난해 공개한 GPT-2다. BERT는 영어 읽기, GPT-2는 영어 쓰기에 특출난 &amp;lsquo;언어 신동&amp;rsquo; AI로 유명세를 얻었다. SK텔레콤은 이들에게 한국어를 열심히 가르친 결과, 내부 업무에 활용해 성과를 얻었고, 지난해 10월 KoBERT를, 올해 2월엔 KoGPT2를 각각 오픈소스로 공개했다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤 ALT Labs 전문가들은 두 AI를 어떻게 만들었을까. 우선 방대한 한국어 데이터를 접하게 했다. KoBERT에는 위키 문서의 문장 500만개(5400만단어)와 뉴스 문장 2000만개(2억7000만단어)가 사용됐다. KoGPT2에는 위키 문장 500만개, 뉴스 문장 1억2000만개(16억단어), 기타 자료 문장 940만개(8800만단어) 및 문장 1800만개(8200만단어)가 동원됐다.&lt;/p>
&lt;p>처리할 데이터가 방대했던 만큼, 컴퓨터 자원이 많이 필요했다. 별도의 외부 클라우드서비스를 활용해야 했고, 이를 낭비 없이 쓸 수 있어야 했다. SK텔레콤은 클라우드서비스 회사 아마존웹서비스(AWS)의 도움을 받았다. 이에 더해 아마존 머신러닝솔루션즈랩이 대용량 학습 인프라 환경을 구축했고, AWS 글루온NLP 팀이 학습코드 최적화를 지원했다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤 ALT Labs 측은 &amp;ldquo;KoGPT2 학습 당시 대용량학습을 위한 자원이 충분치 않았는데, AWS에서 이에 필요한 적지 않은 자원을 제공해 줬다&amp;quot;고 밝혔다. KoBERT 학습에 2개월간 엔비디아의 &amp;lsquo;테슬라 V100&amp;rsquo; GPU 16개, KoGPT2 학습에 1주일간 V100 64개가 사용됐다. V100은 AI 연산에 특화된 GPU로, 개당 가격 1000만원이 넘는 부품이다.&lt;/p>
&lt;p>외부 개발자와 기업들은 SK텔레콤이 오픈소스로 공개한 KoBERT와 KoGPT2를 활용해 특정한 목적의 AI 기술을 더 효율적으로 개발할 수 있게 됐다. SK텔레콤 측은 &amp;ldquo;우리가 공개한 것은 다양한 언어처리 작업에 널리 쓰이는 것을 전제로 사전학습된(pre-trained) 모델&amp;quot;이라며 &amp;ldquo;대화나 질문에 대한 답변 등에 추가 학습으로 특화시켜 활용도를 높일 수 있다&amp;quot;고 설명했다.&lt;/p>
&lt;p>해외에선 BERT와 GPT-2 이후 더 성능이 뛰어난 AI 기술이 나오고 있다. 구글은 지난해 카네기멜런대학교와 공동연구로 &amp;lsquo;XLNet&amp;rsquo;을, 시카고대학교 도요타공업대학원(TTIC)과 공동연구로 &amp;lsquo;ALBERT&amp;rsquo;를, 자체 연구로 &amp;lsquo;T5&amp;rsquo;를 줄줄이 내놨다. 오픈AI도 GPT-2 후속 버전인 &amp;lsquo;GPT-3&amp;rsquo;를 올해 출시했다.&lt;/p>
&lt;p>더 뛰어난 AI라 해도 아직 여러 언어의 장벽을 스스로 뛰어넘지는 못한다. 여전히 한국어 성능을 높이기 위한 추가 작업을 필요로 한다는 얘기다. SK텔레콤은 &amp;ldquo;KoBERT와 KoGPT2는 문장 이해와 문장 생성 분야에서 가장 대표적인 모델&amp;quot;이라면서도 &amp;ldquo;정확한 모델명을 언급하긴 어렵지만 이외에도 활용도가 높은 몇가지 모델의 한국어 버전을 개발하고 있다&amp;quot;고 밝혔다.&lt;/p>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 650px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/news/20201012-languageai/skt-ai_hu5f3c8cb31094add25b05b2446a8fd928_38897_900x600_fit_q75_catmullrom.jpeg" width="640" height="205">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
[그래픽=임이슬 기자]
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>아주경제&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>기사 출처 : &lt;a href="https://www.ajunews.com/view/20201011091342159">https://www.ajunews.com/view/20201011091342159&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Blog: SKT-AWS, 한국어 자연어처리기술 'KoGPT-2' 오픈소스로 공개</title><link>/blog/news/20200428-kogpt2/</link><pubDate>Tue, 28 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/news/20200428-kogpt2/</guid><description>
&lt;p>클라우드 서비스 아마존웹서비스(Amazon Web Services, 이하 AWS)와 SK텔레콤은 양사 협력을 통해 한국어 자연어 처리를 위한 GPT-2(Generative Pretrained Transformer-2) 모델(이하, KoGPT-2)을 공개했다고 4월28일 밝혔다.&lt;/p>
&lt;p>양사에 따르면 GPT-2는 머신러닝(ML) 알고리즘을 활용해 입력된 샘플 텍스트를 분석해 구문론적, 문법적, 정보적 일관성을 갖춘 텍스트로 완성하고 생성하는 자연어 처리 모델이다. 한국어로 학습된 오픈소스 기반 GPT-2 모델인 KoGPT-2는 일반적인 질문에 대한 응답 생성, 문장 완성, 챗봇 등 한국어 해석이 요구되는 다양한 애플리케이션의 머신러닝 성능을 향상시킬 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>개발자들은 KoGPT-2를 직접 사용하거나 추가 학습해 보다 적은 자원과 NLP 지식으로 대규모 언어 모델 학습과 같은 NLP 업무를 보다 빠르게 처리할 수 있게 됐다. KoGPT-2는 챗봇 구축, 텍스트 감성 예측, 텍스트 분석 기반 응답 생성에 사용될 수 있다. SK텔레콤은 ML 커뮤니티 성장을 지원하기 위해 KoGPT-2 개발과 공개를 결정했다고 설명했다.&lt;/p>
&lt;p>AWS와 SK텔레콤은 양사 NLP 지식과 학습 경험을 기반으로 KoGPT-2 모델을 학습시켰다. SK텔레콤이 제공한 한국어 데이터셋과 AWS 서비스를 활용해 한국어 모델을 개발, 학습했다.&lt;/p>
&lt;p>KoGPT-2는 수정 MIT 라이선스(Modified MIT License) 아래 SKT AIX 센터 깃허브 저장소(&lt;a href="https://github.com/SKT-AI/KoGPT2">https://github.com/SKT-AI/KoGPT2&lt;/a>)에서 이용 가능하다. 관심 있는 개발자는 모델과 관련 소스를 다운로드해 프로젝트에 사용, 수정 및 적용할 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>SK텔레콤은 앞서 한국어 데이터셋을 활용해 학습된 오픈소스 텍스트 표현 모델인 코버트(KoBERT)를 공개한 바 있다. 코버트는 한국어 읽기에 특화됐고, 챗봇 및 법적 문서 검토 등 한국어 기반 분석이 요구되는 서비스에 사용된다. SK텔레콤의 에릭 데이비스(Eric Davis) 글로벌 AI 개발그룹 그룹장은 “ML은 디지털 전환을 촉진할 수 있는 잠재적인 가능성으로 인해 국내에서 많은 관심을 받고 있지만, 대부분 기업들이 KoGPT-2 모델과 같은 대규모 모델 개발에 어려움이 있었다. KoGPT-2가 노년층을 위한 챗봇, 코로나19와 관련된 가짜 뉴스 차단을 위한 검색 엔진 등 한국어를 해석하는 애플리케이션을 개발하는 중소기업과 스타트업의 기술 역량 발전에 이바지할 수 있기를 바란다”라고 말했다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>기사 출처 : &lt;a href="https://www.bloter.net/newsView/blt202004280010">https://www.bloter.net/newsView/blt202004280010&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>