<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>SKT Open Source – 2021</title><link>/blog/2021/</link><description>Recent content in 2021 on SKT Open Source</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><atom:link href="/blog/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Blog: Dockerfile 배포 시 컴플라이언스 책임은 누구에게?</title><link>/blog/2021/20210504-dockerfiles/</link><pubDate>Tue, 04 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/2021/20210504-dockerfiles/</guid><description>
&lt;img src="/blog/2021/20210504-dockerfiles/featured-dockerfile-ex_hu144e77f3a0c06d5c2e11835ba0d8ec62_326508_640x0_resize_catmullrom_2.png" width="640" height="368"/>
&lt;blockquote>
&lt;p>안녕하세요!&lt;/p>
&lt;p>2021년 4월, 독일의 유명한 오픈소스 변호사인 Till Jaeger는 Dockerfile이 생성하는 Docker image내 포함될 오픈소스에 대한 라이선스 컴플라이언스 책임은 누구에게 있는가에 대한 글을 &lt;a href="https://jolts.world/index.php/jolts/article/view/147">발표&lt;/a>하였습니다. Till은 독일법과 유럽 연합 사법 재판소&lt;sub>CJEU&lt;/sub>의 판례를 근거로 Dockerfile 제공자가 라이선스 의무를 준수해야 한다고 설명하였습니다.&lt;/p>
&lt;p>여기서는 Till의 영어 원본을 국문으로 번역하였습니다. 이해를 돕기 위해 이미지를 추가하였고, 군데군데 개인 의견을 인용구(높임말)로 작성하였습니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>번역 오류나 문의는 이메일로 연락주시기 바랍니다. : &lt;a href="mailto:haksung@sk.com">haksung@sk.com&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>감수에 도움 주신 카카오의 &lt;a href="https://www.linkedin.com/in/%EC%98%81%ED%99%98-%EA%B9%80-4069b5135/">Sean&lt;/a>에게 깊이 감사드립니다. ^^&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;div class="pageinfo pageinfo-primary">
&lt;p>This paper was translated by Haksung Jang from the English version available at the &lt;a href="https://jolts.world/index.php/jolts/article/view/147">Distribution of Dockerfiles: &lt;/a>. The original document is licensed under &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY-4.0&lt;/a>. The original author, Till Jaeger, has not reviewed this translation.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="alert alert-success" role="alert">
&lt;h4 class="alert-heading">개요&lt;/h4>
&lt;p>컨테이너 기술은 Target 시스템과 관계 없이 통합 소프트웨어 배포를 가능하게 한다. 이런 장점으로 Docker를 이용하는 배포가 점점 더 인기를 얻고 있다. 그런데 이때 FOSS 라이선스 컴플라이언스에 대한 새로운 의문이 제기되었다. Docker 환경에서는 &amp;ldquo;Docker image&amp;rdquo; 형태의 전체 소프트웨어를 배포하는 것뿐만 아니라, Dockerfile만을 배포할 수도 있다. Dockerfile은 스크립트 파일과 유사한 형태로 외부 Repository로부터 소프트웨어를 다운로드받게 하는 일종의 명령만을 포함하고 있다. 이러한 분산형 배포&lt;sub>decentralized distribution&lt;/sub>의 형태는 라이선스 컴플라이언스를 누가 책임을 져야 하는지에 대한 의문을 제기하였다. 이 글에서는 프리 라이선스를 설명하기 위한 출발점으로 유럽 저작권법에 따른 &amp;ldquo;배포&lt;sub>distribution&lt;/sub>&amp;ldquo;의 개념을 설명한다. 연구를 통해 저작권법 의미에서의 배포가 항상 물리적인 배포여야 하는 것은 아니라는 점이 밝혀졌다.&lt;/p>
&lt;p>이 글은 &lt;a href="https://www.osadl.org/">OSADL&lt;/a>&lt;sub>Open Source Automation Development Lab&lt;/sub>로부터 자금 지원을 받고, 공동으로 작성하였다.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;h2 id="1-소개-및-문제점">1. 소개 및 문제점&lt;/h2>
&lt;p>Docker 기술과 관련된 FOSS 라이선스 컴플라이언스 문제는 최근 몇 년 동안 주요 연구 대상이 되었다. 특히 Docker의 기술적 토대를 설명하고 관련된 라이선스 컴플라이언스 문제를 제기한 Armijn Hemel의 백서인 “&lt;a href="https://www.linuxfoundation.org/wp-content/uploads/Docker-Containers-for-Legal-Professionals-Whitepaper_042420.pdf">Docker Containers for Legal Professionals&lt;/a>”&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>는 광범위한 분석 내용을 제공한다. Hemel은 Dockerfile의 수신자가 이를 사용하기 위하여 제삼자로부터 소스 파일을 다운로드받게 되는데, 이때 다운받는 소프트웨어 컴포넌트에 대한 라이선스 컴플라이언스 책임은 누구에게 있는가에 대해 공개적으로 질문을 제기하였다.&lt;/p>
&lt;p>거의 모든 FOSS 라이선스는 라이선스 의무 준수를 &amp;ldquo;배포&lt;sub>distribution&lt;/sub>&amp;rdquo; (또는 GPL-3.0의 &amp;ldquo;전달&lt;sub>conveying&lt;/sub>&amp;ldquo;와 연결시킨다. 대부분의 라이선스는 라이선스 내에서 &amp;ldquo;배포&amp;rdquo; 또는 &amp;ldquo;전달&amp;quot;이 무엇인지에 대해 추가로 정의하지는 않기 때문에, &amp;ldquo;배포&amp;quot;의 정의는 적용되는 저작권법에 따라 판단해야 한다&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>대부분의 오픈소스 라이선스는 오픈소스를 &amp;ldquo;재배포&amp;quot;하는 시점에 준수해야 할 라이선스 의무 사항을 요구합니다. 즉, 오픈소스를 재배포하지 않는다면 라이선스 의무 준수가 요구되지 않습니다.
&amp;ldquo;배포&amp;quot;의 범위를 어디까지로 판단해야 할지는 해당 지역에 적용되는 저작권법에 따라 해석해야 합니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>라이선스 컴플라이언스에 대한 중요성 때문에 &amp;ldquo;배포&amp;quot;라는 용어는 계속해서 법적인 분석 대상이 되고 있다. Heather Meeker는 미국 저작권 관점에서 &lt;a href="http://dx.doi.org/10.5033/ifosslr.v4i1.66">오픈소스 라이선스에서의 배포&lt;/a>를 주제로 글을 작성하였다&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>. 많은 오픈소스 라이선스가 미국 저작권법을 배경으로 작성되었지만, 유럽 법원은 CJEU(유럽 연합 사법 재판소)&lt;sub>Court of Justice of the European Union&lt;/sub>에서 정교하게 설명한 &amp;ldquo;배포&amp;quot;에 대한 정의를 바탕으로 판결할 것으로 예상한다.&lt;/p>
&lt;p>이 글에서는 먼저 Docker의 기술적인 기본 사항에 대한 개요와 유럽 저작권법에 따른 &amp;ldquo;배포&amp;quot;라는 용어에 대한 해석을 제공한다. 이어서 Dockerfile을 배포할 때 라이선스 컴플라이언스를 누가 책임져야 하느냐에 대해 논의하겠다.&lt;/p>
&lt;h2 id="2-docker의-기술적-배경">2. Docker의 기술적 배경&lt;/h2>
&lt;p>Docker는 컨테이너에 프로그램을 설치하고 배포하는 기술이다. 모든 Dependency가 하나의 기술 Unit에 존재하고, 호스트 시스템과 대부분 독립적이라는 장점이 있다. Hypervisor를 통한 가상화와 달리 Docker 컨테이너에는 운영 체제 커널이 포함되어 있지 않다. 대신 특정 운영 체제 명령을 사용하면 컨테이너의 파일 시스템 트리가 컨테이너의 모든 프로그램에 대한 루트 디렉터리로 표시된다. 따라서 컨테이너 외부의 나머지 파일 시스템은 컨테이너 프로그램에서 보이지 않게 된다. Docker 컨테이너에는 Unix 계열 운영 체제가 필요하며 주로 Linux 커널과 함께 사용하도록 되어 있다.&lt;/p>
&lt;h3 id="docker-image">Docker image&lt;/h3>
&lt;p>사전에 구성된 컨테이너는 &amp;ldquo;Docker image&amp;quot;로 배포될 수 있으며, 기본 프로그램 외에 애플리케이션, 프로그램 코드로서의 Dependency, 필요한 경우 유틸리티 및 구성 파일도 포함할 수 있다. Docker image는 개별적으로 배포될 수 있지만 &amp;ldquo;Docker Hub&amp;quot;와 같은 공용 Repository를 통해서도 배포될 수 있다. 이는 C 라이브러리, Package Manager, Shell 및 디렉터리 트리와 같은 필수 시스템 구성 요소를 포함하고 특정 Linux 배포를 참조하는 이른바 &amp;ldquo;Base Image&amp;quot;에도 해당된다. 이 Base image 위에, 추가 기능은 개별 보관 파일로 별도로 배포될 수 있지만 서로 빌드되어 완전한 Docker image를 형성하는 이른바 &amp;ldquo;레이어&amp;quot;로 추가될 수 있다.&lt;/p>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 778px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/2021/20210504-dockerfiles/image-layer_hu9d57ff001bc659885ebe5d88704277f8_22464_768x768_fit_catmullrom_2.png" width="768" height="304">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
&lt;center>&lt;i>레이어 저장방식 : https://cultivo-hy.github.io/docker/image/usage/2019/03/14/Docker정리/&lt;/i>&lt;/center>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;h3 id="dockerfile">Dockerfile&lt;/h3>
&lt;p>&amp;ldquo;Dockerfile&amp;quot;은 스크립트와 유사하게 Docker image를 만들기 위한 단계별 명령을 포함하는 텍스트 파일이다. Dockerfile은 일반적으로 Dockerfile 자체에만 적용되는 자체 라이선스를 가질 수 있으며, 이 라이선스는 Docker 컨테이너에 포함되는 프로그램에는 적용되지 않는다.&lt;/p>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 778px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/2021/20210504-dockerfiles/featured-dockerfile-ex_hu144e77f3a0c06d5c2e11835ba0d8ec62_326508_768x768_fit_catmullrom_2.png" width="768" height="441">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
&lt;center>&lt;i>Dockerfile : https://www.slideshare.net/vincenzoferme/using-docker-containers-to-improve-reproducibility-in-software-and-web-engineering&lt;/i>&lt;/center>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;h3 id="docker-엔진">Docker 엔진&lt;/h3>
&lt;p>Docker 컨테이너용 관리 소프트웨어인 &amp;ldquo;Docker 엔진&amp;quot;은 Dockerfile의 명령을 순차적으로 처리하여 Docker image를 생성한다. 일반적으로, Base image나 개별 레이어를 위한 각 컴포넌트는 내부 또는 외부 저장소에서 다운로드된다. 이는 제공자가 Dockerfile을 제공하더라도 물리적인 프로그램 코드를 전달하지 않는 것이 가능함을 의미하고, 이런 일은 실제로 관례적이다. 고객은 전달받은 Dockerfile을 가지고 자체적으로 공개 저장소로부터 전체 혹은 일부 프로그램 코드를 받아와서 Docker 컨테이너를 구축할 수 있다.&lt;/p>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 778px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/2021/20210504-dockerfiles/docker_hufb296f6373118a7f15e41d8376f0e484_183225_768x768_fit_q75_catmullrom.jpg" width="768" height="576">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
&lt;center>&lt;i>https://cultivatehq.com/posts/docker/&lt;/i>&lt;/center>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>여기서 이러한 Dockerfile을 사용하여 빌드한 Docker image에 포함된 FOSS의 라이선스 의무를 Dockerfile 제공자가 준수해야 하는지 여부와 어떤 라이선스 의무를 준수해야 하는지에 대한 의문이 제기될 수 있다.&lt;/p>
&lt;h2 id="3-법적-배경---eu-법률에-따른-배포-권한">3. 법적 배경 - EU 법률에 따른 배포 권한&lt;/h2>
&lt;p>거의 모든 FOSS 라이선스는 저작권법에 따라 소프트웨어를 배포&lt;sub>distributing&lt;/sub> 또는 전달&lt;sub>conveying&lt;/sub> 행위를 위한 조건으로 라이선스 의무 준수를 요구한다. 즉, 프로그램의 사본을 제삼자에게 전달할 때 라이선스 의무를 준수해야 한다. 일부 라이선스는 &amp;ldquo;배포&lt;sub>distribution&lt;/sub>&amp;ldquo;에 대한 정의를 라이선스 내에 포함(예: GPL-3.0은 &amp;ldquo;전달&lt;sub>convey&lt;/sub>&amp;ldquo;이라는 용어 정의를 포함함)하지만, 대부분의 라이선스는 이에 대해 정의하지 않고 있다. 따라서, 해당하는 저작권법이 배포를 어떻게 해석하는가를 참조하는 것이 일반적이다. 독일에서는 독일 저작권법의 §69c no 3 UrhG에서 배포를 &amp;ldquo;&lt;code>Verbreitung&lt;/code>&amp;ldquo;라는 용어로 사용하여 &amp;ldquo;컴퓨터 프로그램의 원본 또는 사본을 배포하는 모든 형태(임대 포함)&amp;ldquo;라고 정의한다. 여기서 &amp;ldquo;&lt;code>Verbreitung&lt;/code>&amp;ldquo;은 §17 (1) UrhG에서와 같이 컴퓨터 프로그램 말고도 일반적인 저작물을 사용할 수 있는 권리를 제공하는 것으로 이해할 수 있다.&lt;/p>
&lt;div class="alert alert-success" role="alert">
&lt;p>&lt;i>&amp;ldquo;배포권&lt;sub>right of distribution&lt;/sub>은 저작물의 원본 또는 사본을 일반 대중에게 제안&lt;sub>offer&lt;/sub>하거나 유통할 수 있는 권리이다&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>“The right of distribution is the right to offer the original or copies of the work to the public or to put it into circulation.”&lt;/i>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>이는 컴퓨터 프로그램의 법적 보호에 관한 유럽 의회 및 이사회의 지침 &lt;a href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:32009L0024">2009/24/EG 4조&lt;/a>&lt;sub>Directive 2009/24/EG of the European Parliament and of the Council&lt;/sub>에 비추어 해석되었다&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>. 독일 및 유럽 최고 법원인 독일 연방 사법 재판소&lt;sub>German Federal Court of Justice, Bundesgerichtshof (BGH)&lt;/sub>와 유럽 연합 사법 재판소&lt;sub>Court of Justice of the European Union (CJEU)&lt;/sub>는 수많은 법원 판결에서 배포권을 해석하는 데 도움이 되는 기여를 했다. 이에 대해서는 아래에서 자세히 설명한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="4-dockerfile의-배포---분석">4. Dockerfile의 배포 - 분석&lt;/h2>
&lt;p>이 섹션에서는 먼저 저작권법에 따른 배포가 프로그램 코드의 물리적인 전송을 반드시 요구하는지 여부에 대해 살펴본다. 이후에는 Docker image의 다양한 구성 요소, 즉, Base image, 프로그램 라이브러리, 패치 및 업데이트에 관해 설명한다.&lt;/p>
&lt;h3 id="41-프로그램-코드의-물리적인-배포가-있어야만-배포인가">4.1 프로그램 코드의 물리적인 배포가 있어야만 배포인가?&lt;/h3>
&lt;p>아래의 첫번째 경우뿐만 아니라 두번째 경우도 &amp;ldquo;배포&amp;quot;에 대한 책임은 Dockerfile 제공자에게 있다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>저작권 법에서 정의된 배포의 개념인 프로그램 복사본의 &amp;ldquo;물리적&amp;rdquo; 배포&lt;/li>
&lt;li>제삼자로부터 프로그램 복사본을 취득하게 하는 기타 행위&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>독일과 EU의 최고 법원이 다음의 두가지를 모두 고려되어야 한다는 판결을 자주 했음을 주목하자.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>물리적 행위&lt;/li>
&lt;li>복제 또는 배포와 법적으로 관련된 행위를 물리적으로 수행하는 제삼자는 단순히 당사자의 &amp;ldquo;도구&amp;quot;로 간주됨&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이러한 측면에는 특히 CJEU가 &amp;ldquo;필수적 역할&lt;sub>essential role&lt;/sub>&amp;ldquo;이라고 부르는 조직적 통제&lt;sub>organizational control&lt;/sub>를 포함한다&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>. 한가지 예는 독일 연방 사법 재판소&lt;sub>BGH&lt;/sub>의 &amp;ldquo;인터넷 라디오 음악 녹음 서비스&amp;rdquo; 판결이다. 이 판결은 인터넷 서비스에 의한 디지털 라디오 방송국의 완전 자동 녹음이 클라이언트의 개인 복사본인지 (허가) 혹은 서비스 제공자의 복사본인지에 (무허가) 대해 다룬다. 이에 대해 BGH는 다음과 같이 명시하였다&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;div class="alert alert-success" role="alert">
&lt;h4 class="alert-heading">BGH, judgment of 2020-03-05&lt;/h4>
&lt;p>&lt;i>&amp;ldquo;이러한 맥락에서, 결정적인 요소는 제조사가 &amp;lsquo;복제 기기를 대신&lt;sub>taking the place of the reproduction device&lt;/sub>&amp;lsquo;하여 상대방의 &amp;lsquo;필요한 도구&lt;sub>necessary tool&lt;/sub>&amp;lsquo;로 행위하는 것에 국한되는지 (이 경우 복제는 구매자에게 귀속되어야 함) 또는 사적 이용으로 정당화될 수 없을 정도의 범위와 강도로 저작권 침해 사용을 요구하는지 (이 경우 복제는 제조사에 귀속되어야 함) 여부이다. 규범적 판단에 근거한 이번 조사에서는 녹음 과정에 대한 조직적 주도권&lt;sub>organizational sovereignty&lt;/sub>을 고객이 가졌는지 여부도 판단해야 한다.&lt;/p>
&lt;p>“In this context, the decisive factor is whether the manufacturer is limited to ’taking the place of the reproduction device’ and acting as a ‘necessary tool’ of the other party - in which case the reproduction is to be attributed to the purchaser - or whether he opens up a copyright-relevant use to an extent and intensity that cannot be reconciled with the considerations that justify the privileges of private use - then the reproduction is to be attributed to the manufacturer. Within the framework of this examination, which is based on normative standards, it must also be determined whether the client has organizational sovereignty over the recording process.”&lt;/i>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;blockquote>
&lt;p>인터넷 라디오 음악 녹음 서비스에 대한 세부 내용은 한국저작권위원회의 &lt;a href="http://www.copyright.or.kr/information-materials/trend/the-copyright/download.do?brdctsno=44381&amp;amp;brdctsfileno=15929">2019년 자료&lt;/a>&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>를 참고할 수 있습니다.&lt;/p>
&lt;p>이 판결의 원고는 음반 제작자인 독일 소니 뮤직(Sony Music)이며, 피고는 인터넷 라디오에서 방송되는 음악을 녹음하여 제공하는 서비스를 운영하는 MusicMonster.FM입니다.&lt;/p>
&lt;p>독일 법원은 피고의 서비스는 복제를 위한 기술적 수단을 단순히 제공하는 것을 넘어서고 사적 이용으로 정당화되는 범위를 초과하기 때문에 피고가 복제 및 공중접근의 행위자이고, 피고가 원고의 복제권과 전송권을 침해하였다고 판결하였습니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>CJEU는 저작권 침해 행위와 관련하여 누가 &amp;ldquo;필수적 역할&lt;sub>essential role&lt;/sub>&amp;ldquo;을 하였는지에 대한 몇 가지 판단을 근거로 삼았다. 이는 특히 §17 UrhG(독일 저작권법)에서 명백하게 드러난다. UrhG는 단순한 &amp;ldquo;제안&lt;sub>offer&lt;/sub>&amp;rdquo; 행위, 즉 물리적 배포의 준비 행위&lt;sub>preparatory act of a physical distribution&lt;/sub>도 배포 행위&lt;sub>act of distribution&lt;/sub>라고 지정하였다&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;div class="alert alert-success" role="alert">
&lt;h4 class="alert-heading">CJEU of 2015-05-13&lt;/h4>
&lt;p>&lt;i>&amp;ldquo;이러한 정황을 고려했을 때, 법원은 일반 대중에게 배포하는 것은 적어도 매매 계약 체결부터 공공의 구성원에게 전달하기까지의 일련의 행위들로 구성된다는 것을 구체적으로 발견하였다. 이러한 상황에서 판매자&lt;sub>trader&lt;/sub>는 배포 저작물을 (저작권으로 보호하는 회원국의) 일반 대중에게로 배포를 유발한 자신이 (또는 자신을 대신하여 누군가) 수행한 모든 행위에 대한 책임이 있다. …&lt;/p>
&lt;p>이러한 일련의 행위에는 제안&lt;sub>offer&lt;/sub>을 하기 위한 권유 또는 해당 물건의 판매를 목적으로 취해진 보호 대상에 대한 구속력이 없는 광고도 포함한다. …&lt;/p>
&lt;p>전술한 고려사항에 비추어볼 때, 언급된 질문에 대한 대답으로는 2001/29의 지침 제4조 제1항은 다음과 같은 의미로 해석해야 한다. 저작권 보유자에게 저작물 배포를 위한 독점적 권리를 허용하고, 이는 제삼자가 해당 저작물 원본 또는 사본의 판매 제안이나 광고하는 것을 방지할 수 있다. 이는 해당 저작물을 저작권으로 보호하는 회원국의 소비자를 대상으로 광고하는 한 해당 광고로 인해 EU 구매자가 보호 대상 저작물을 구매하게 되었다는 사실이 입증되지 않은 경우에도 마찬가지이다.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Taking that context into account, the Court specifically found that distribution to the public is characterised by a series of acts going, at the very least, from the conclusion of a contract of sale to the performance thereof by delivery to a member of the public. A trader in such circumstances bears responsibility for any act carried out by him or on his behalf giving rise to a distribution to the public in a Member State where the goods distributed are protected by copyright. … As regards an invitation to submit an offer, or a non-binding advertisement for a protected object, those also fall under the series of acts taken with the objective of making a sale of that object. … In the light of the foregoing considerations, the answer to the questions referred is that Article 4(1) of Directive 2001/29 must be interpreted as meaning that it allows a holder of an exclusive right to distribute a protected work to prevent an offer for sale or a targeted advertisement of the original or a copy of that work, even if it is not established that that advertisement gave rise to the purchase of the protected work by an EU buyer, in so far as that that advertisement invites consumers of the Member State in which that work is protected by copyright to purchase it.&amp;quot;&lt;/i>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>CJEU의 이 판결과 다른 판결들은 기술적으로 배포하는 것뿐만 아니라, 배포를 위한 준비 행위도, 적어도 배포자가 배포 과정에서 &amp;ldquo;필수적 역할&amp;quot;을 하는 경우라면, 배포가 될 수 있다는 것을 보여준다. Dockerfile의 경우가 정확히 그렇다. Dockerfile은 (의도된 용도에 따라) Dockerfile의 수신자에게 완전한 기능의 시스템&lt;sub>complete functioning system&lt;/sub>을 전송하기 위해 조직된 명령을 제공하기 때문에 Dockerfile 제공자는 Docker image에 포함된 소프트웨어의 배포에 필수적인 역할을 하는 것이다. 이런 점에서, 조직적 통제권&lt;sub>organizational control&lt;/sub>을 가진 것은 Dockerfile 제공자이다. 따라서, Dockerfile 제공자는 이러한 형태로 배포되는 (Docker image에 포함될) FOSS의 라이선스 의무를 준수해야 한다.&lt;/p>
&lt;p>Dockerfile의 제공자가 Dockerfile이 참조하는 소프트웨어를 배포한다는 사실이, Base image나 레이어를 다운로드할 수 있는 저장소의 운영자도 각각 프로그램 코드의 배포 행위를 수행하거나 &amp;ldquo;공개적으로 이용할 수 있게 한다&amp;quot;는 사실과 충돌하는건 아니다&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>. 이는 대부분의 Base image나 레이어는 특정 컨테이너를 위해서만이 아니라 일반적인 다운로드도 제공하기 때문이다. 일반적인 다운로드의 경우, 저장소 운영자가 아닌 저장소를 통해 Base image나 레이어를 제공하는 개인 또는 단체가 배포(또는 대중과의 통신) 행위를 잠재적으로 수행하는 것으로 볼 수 있다.&lt;/p>
&lt;h3 id="42-패치">4.2 패치&lt;/h3>
&lt;p>추가 레이어를 사용하면 이미 설치된 프로그램도 수정할 수 있다. 이 경우, Docker 컨테이너는 수정되지 않은 프로그램을 한 레이어에 포함하고 수정한 프로그램을 다른 레이어에 포함하여 수정된 프로그램이 실행되도록 한다. 이러한 상황에서도 Dockerfile에는 적용될 수정사항이 정의되어 있기 때문에 Dockerfile 제공자는 &amp;ldquo;필수적 역할&amp;quot;의 책임을 맡아야 한다. 따라서, Dockerfile 제공자가 수정사항에 대한 라이선스 의무를 준수해야 한다.&lt;/p>
&lt;p>이는 두 버전이 모두 수신자에게 배포되기 때문에 (수정된 버전만 실제 사용되더라도) 수정된 버전 뿐만 아니라 원 버전에도 적용된다는 사실에 주의해야 한다&lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>. 프로그램이 새 레이어에 의해 제거되더라도 Docker image에 물리적으로 여전히 포함된 경우에도 마찬가지이다.&lt;/p>
&lt;h3 id="43-시스템-요구-사항-및-base-image">4.3 시스템 요구 사항 및 Base image&lt;/h3>
&lt;h4 id="시스템-요구-사항">시스템 요구 사항&lt;/h4>
&lt;p>이 섹션은 오픈소스 라이선스는 오픈소스 소프트웨어를 사용하는 데 필요하지만 라이선스 범위에 포함되지 않는 독립 프로그램에 대한 사용 권한을 부여하는 데까지는 확장되지 않는다는 점에서 출발한다. 애플리케이션을 실행하는 데 필요한 운영 체제 또는 웹 서버가 대표적인 예입니다. 이와 같이 애플리케이션 실행에 필요한 독립 프로그램을 &amp;ldquo;시스템 요구 사항&amp;quot;이라고 하겠다. Dockerfile을 배포하는 제공자는 Docker 엔진 또는 Linux 커널과 같은 시스템 요구 사항에 대한 라이선스 의무는 준수할 책임이 없다. 이런 시스템 요구 사항은 Dockerfile에서 참조하지도 않는다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>참고로, GPL-2.0 3조에서는 다음과 같이 컴파일러, 커널 등 운영 체제의 주요 컴포넌트는 소스 코드 공개 범위에 포함되지 않는다는 예외를 두고 있습니다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;i>&amp;ldquo;3. However, as a special exception, the source code distributed need not include anything that is normally distributed (in either source or binary form) with the major components (compiler, kernel, and so on) of the operating system on which the executable runs, unless that component itself accompanies the executable.&amp;quot;&lt;/i>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.html">https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.html&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="base-image">Base image&lt;/h4>
&lt;p>Base image도 시스템 요구 사항으로 간주할 수 있을까? 일반적으로 Base image에 포함되는 프로그램은 Docker 컨테이너에서 실행되는 애플리케이션과 독립적이다. Base image에 포함된 프로그램이 수정되지 않은 형태로 사용되는 한, Dockerfile에 다운로드 명령이 포함되어 있다고 해도 Dockerfile 제공자가 Base image의 제공자는 아니기 때문에 Base image는 시스템 요구 사항으로 간주할 수 있다. 또한, Repository 운영자가 액세스를 거부한다면 더 이상 다운로드가 불가능하다. 이런 사실에 비추어볼때 Base image는 Dockerfile 제공자의 통제를 벗어난다. 패치의 경우에도 비슷하지만 패치와 시스템 요구 사항은 다르게 처리해야 한다.&lt;/p>
&lt;p>컴퓨터 프로그램은 일반적으로 다른 독립 프로그램과 작동한다. 이는 다른 형태의 저작물과 구별되는 특징이다. 예를 들어 대부분의 애플리케이션은 운영 체제 없이 실행되지 않는다. 하지만 이러한 애플리케이션 실행을 위해 시스템 요구 사항을 설치해야 한다고 해서 애플리케이션 제공자가 시스템 요구 사항 배포의 필수적 역할&lt;sub>essential role&lt;/sub>을 한다는 것을 의미하지는 않는다.&lt;/p>
&lt;p>이런 상황은 다운로드 링크와 다소 비슷하다. 저작권이 있는 저작물을 다운로드하는 링크가 저작권법이 적용되는 관련 행위를 구성하는지, 즉 대중에게 전달하는 행위(따라서 저작권 침해를 초래할 가능성이 있음)에 해당하는지 여부에 대한 문제가 EU에서 치열하게 논의되고 있다. CJEU는 이에 대하여 일련의 복합적인 기준을 설정하였다&lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup>. 이 기준은 특히 다음과 같은 사례별 질문을 제시한다. : 새로운 구매자 그룹에 공개되어 있는지 여부, 의도된 용도가 상업적 목적인지 여부, 해당 행위가 제안에 중요한 역할을 하는지 여부, 제안이 불법인지 여부. 이렇게 사례별로 다뤄야하며 포괄적인 판단은 거의 불가능하다. 사실 회원국에서는 이러한 기준을 고려하는 경우가 흔하지 않았다. 그럼에도 이런 기준을 만든건 아마도 인터넷 저작권의 법적 상황을 더 잘 조화시키려는 CJEU의 바람 때문일 것이다.&lt;/p>
&lt;p>지금까지 제시된 견해에 따르면, Base image의 Repository 운영자와 제공자는 Base image의 배포에 필수적인 역할을 하는 반면, Dockerfile이 단지 참조하는 Base image는 시스템 요구 사항을 쉽게 취득하게 하기 위한 것이다. 그러므로, Repository의 운영자가 일반 대중에게 전달하는 행위를 수행하는 것이고, Repository 운영자는, 최소한 이러한 제공이 합법적이라면, 포함된 FOSS의 라이선스 의무를 단독으로 준수해야 한다.&lt;/p>
&lt;p>위에서 언급한 해석은 본 연구 저자의 법적 의견이다. 일반적으로 컴퓨터 프로그램 및 특히 Dockerfile에 대한 이러한 특정 상황에 관한 판례는 없다. 다른 해석들도 분명 논쟁의 여지가 있다(특히 Base image를 포함하는 모든 참조 레이어가 Dockerfile의 제공자에 의해 배포되는 경우).&lt;/p>
&lt;p>한가지 언급해야 할 사항은 현재 수많은 Repository 운영자들이 FOSS의 라이선스 의무를 올바르게 준수하지 않고 있으며 (예: GPL 및 LGPL 구성 요소의 소스 코드를 적절하게 제공하지 않음), 이는 저작권 침해의 책임이 있다는 점이다. 이 경우, 만약 Dockerfile의 제공자가 라이선스 위반을 알고 있다면 혹은 알고 있어야 한다면, 라이선스를 위반하는 참조를 포함하는 Dockerfile을 제공하는 것은 독립적인 배포 행위로 간주되거나 최소한 기여 저작권 침해(즉, 라이선스 위반에 대한 선동 또는 방조)로 간주될 수 있다. 따라서 Dockerfile 제공자는 지정된 Repository에서 제공하는 Base image가 라이선스를 준수하는지 여부를 검토해야 한다&lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;p>Docker image를 단순히 조직 내부에만 사용하려는 수신자라면, FOSS 프로그램의 단순한 실행은 제한되지 않기 때문에, 문제없이 사용할 수 있다. 예를 들어, GPL-2.0 4조에서는 이를 명확히 말하고 있다&lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup>. 그러나, 수신자가 Docker image를 재배포하려고 한다면, Dockerfile의 배포가 저작권을 침해하는 경우라면 배포권이 소진되는 것이 아니기 때문에, 재배포하려는 수신자는 라이선스 조건의 컴플라이언스를 보장해야 한다(아래의 4.6절 참조).&lt;/p>
&lt;h3 id="44-프로그램-라이브러리">4.4 프로그램 라이브러리&lt;/h3>
&lt;p>프로그램과 연결된 라이브러리의 경우, 이러한 라이브러리가 독립적인 프로그램으로 간주되는지 또는 링크된 프로그램의 일부가 되는건지에 대해서는 약간의 의견 차이가 있다&lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup>. 이러한 맥락에서 다음과 같이 구분할 수 있다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>시스템 라이브러리&lt;/li>
&lt;li>GPL 및 AGPL 애플리케이션과 연결되는 비시스템 라이브러리&lt;sub>non-system library&lt;/sub>&lt;/li>
&lt;li>GPL 및 AGPL 이외의 다른 라이선스의 애플리케이션과 연결되는 비시스템 라이브러리&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>GPL-2.0 섹션 3 및 GPL-3.0 섹션 1 (3)에는 라이선스 의무 중 소스 코드를 제공해야 하는 범위 내에 &amp;ldquo;시스템 라이브러리&amp;quot;는 면제하는 조항이 포함되어 있다&lt;sup id="fnref:15">&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref">15&lt;/a>&lt;/sup>. 따라서 Dockerfile이 Docker 컨테이너에서 수정되지 않은 이러한 시스템 라이브러리를 사용하라는 명령을 포함하는 경우, 이러한 시스템 라이브러리에 대한 라이선스 의무는 준수할 필요가 없다. 그러므로 이러한 시스템 라이브러리의 법적인 상황은 Base image에 적용되는 상황(위 4.3 참조)과 동일하며, 이때는 배포를 위한 필수적인 역할이 Dockerfile 제공자에게 있는 것은 아니다.&lt;/p>
&lt;p>그러나 Dockerfile이 제삼자 Repository에서 (시스템 라이브러리 이외의) 라이브러리를 다운로드하고 이 라이브러리가 Docker 컨테이너 내에서 GPL-3.0 또는 AGPL-3.0 애플리케이션과 링크하는 레이어를 지정하는 경우라면, 이러한 라이브러리에 대해서는 각각 링크하는 애플리케이션의 라이선스(GPL-3.0 또는 AGPL-3.0) 의무를 준수해야 한다. 예를 들어 라이브러리의 소스 코드를 반드시 제공해야 한다 (cf. section 1 GPL-3.0: “Corresponding Source includes &amp;hellip;, and the source code for shared libraries and dynamically linked subprograms that the work is specifically designed to require, &amp;hellip;”). 이는 GPL-2.0에도 동일하게 적용된다. 라이브러리의 물리적 배포의 경우와 마찬가지로 (라이선스 충돌 문제가 없다면) 해당 라이선스 조건을 준수해야 한다. 즉, 분산형 배포 프로세스&lt;sub>decentralized distribution process&lt;/sub>로 카피레프트 요구 사항을 회피할 수 없다.&lt;/p>
&lt;p>Dockerfile 제공자는 프로그램 라이브러리를 Dependency로 선택하는 조직적 제어권&lt;sub>organizational control&lt;/sub>을 가졌기 때문에 Dockerfile 제공자가 프로그램 라이브러리를 배포한다고 판단할 수 있다. 따라서, 프로그램 라이브러리의 배포 프로세스에서 Dockerfile 제공자가 필수적인 역할&lt;sub>essential role&lt;/sub>을 한다.&lt;/p>
&lt;h3 id="45-업데이트">4.5 업데이트&lt;/h3>
&lt;p>업데이트 처리는 Dockerfile 제공자가 업데이트를 제어하는지 여부에 따라 달라진다. Dockerfile 제공자(또는 대리인)가 직접 Repository에 업데이트를 업로드하여 Dockerfile의 수신자가 이를 받아올 수 있게 하였다면 Dockerfile 제공자가 업데이트를 배포한다고 볼 수 있다. 반면, Repository 운영자의 통제하에 업데이트가 제공된다면 (예 : Dockerfile이 &amp;ldquo;최신 버전&amp;quot;을 참조하는 경우) 이는 Dockerfile 제공자가 배포하는 것이 아니다. 이 경우, Dockerfile 제공자가 프로그램 버전을 선택하고 Dockerfile 내에 명명하는 것과는 대조적으로, Dockerfile 제공자는 업데이트의 내용에 관련해서 영향을 미치지 않는다.&lt;/p>
&lt;h3 id="46-라이선스-조건-준수-시점">4.6 라이선스 조건 준수 시점&lt;/h3>
&lt;p>라이선스 의무는 배포 (또는 대중에게 전달) 시점에 준수해야 한다. 같은 일련의 배포 단계에서 Dockerfile의 전달과 같은 준비 행위는 이미 배포로 간주 될 수 있으므로, 엄격히 말해서, Dockerfile 전달 시 라이선스 의무를 이행해야 한다. 그러나 Repository에서 다운로드 하는 시점에 라이선스 의무를 준수하는 것도 충분하다는 방식으로 오픈소스 라이선스를 해석할 수 있다. 특히 Dockerfile 배포 시, 다운로드되는 레이어에 어떤 프로그램 코드가 포함되는지 명확하지 않다는 점도 이러한 해석을 뒷받침한다. 예를 들어 프로그램 버전을 &amp;ldquo;latest&amp;quot;로 지정한 경우가 그렇다.&lt;/p>
&lt;p>하지만, 만약 관련 Repository에서 라이선스 의무를 완전히 충족하지 않는다면, Dockerfile 제공자는 독립적으로 라이선스 의무를 준수하고 필요한 필수 정보(예 : 라이선스 텍스트, 저작권 고지, 소스 코드 제공)가 포함된 파일을 함께 제공하는 것이 좋다.&lt;/p>
&lt;h2 id="5-결론">5. 결론&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Dockerfile 제공자는 Dockerfile을 build/run 하는 과정에서 Docker 컨테이너에 포함되는 FOSS의 라이선스 조건에 대한 컴플라이언스 책임이 있다. Dockerfile 수신자가 외부 공개 Repository로부터 소프트웨어를 다운로드 받는 방식이라고 해도 Dockerfile 제공자의 책임을 회피할 수는 없다.&lt;/li>
&lt;li>Dockerfile을 제공하는 건 준비 행위&lt;sub>preparatory acts&lt;/sub>에 해당하고, 이는 &amp;ldquo;배포&amp;quot;에 포함된다는 사실이 유럽 연합 사법 재판소&lt;sub>Court of Justice of the European Union&lt;/sub>의 판례에서 드러났다.&lt;/li>
&lt;li>하지만, 컴퓨터 프로그램 상호 작용의 특수성을 고려하여 운영 체제, 웹서버 등 &amp;ldquo;시스템 요구 사항&amp;quot;에 대한 라이선스 컴플라이언스는 Dockerfile 제공자가 책임지지 않는다.&lt;/li>
&lt;li>단, Docker 레이어가 FOSS 라이선스를 준수하지 않는 상태로 Repository에서 제공된다면. 이를 참조하는 Dockerfile 제공자에게도 위험을 초래한다.&lt;/li>
&lt;li>따라서, FOSS 라이선스 컴플라이언스는 Dockerfile 제공자와 Docker 레이어를 공개 Repository에 공개한 배포자가 공동으로 책임져야할 사항이다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="alert alert-success" role="alert">
&lt;h4 class="alert-heading">About the author&lt;/h4>
&lt;p>&lt;i>&lt;b>Till Jaeger&lt;/b> has been a partner at JBB Rechtsanwälte since 2001 (&lt;a href="http://www.jbb.de">www.jbb.de&lt;/a>). He is a Certified Copyright and Media Law Attorney and advises large and medium-sized IT businesses as well as government authorities and software developers on matters involving contracts, licensing and IP rights.&lt;/p>
&lt;p>One particular focus of Till Jaeger&amp;rsquo;s work is on the legal issues created by free and open source software (FOSS). He is co-founder of the Institute for Legal Aspects of Free &amp;amp; Open Source Software, ifrOSS (&lt;a href="http://www.ifross.org">www.ifross.org&lt;/a>), contributing to its work with academic publications, lectures and seminars in the fields of software law and copyright law.&lt;/p>
&lt;p>Till Jaeger is a lecturer at the Humboldt University Berlin in the subjects of IT law and IP law and general counsel of Open Source Automation Development Lab (OSADL) eG.&lt;/p>
&lt;p>He represented the gpl-violations.org project in several lawsuits to enforce the GPL and has published articles and books related to legal questions of Free and Open Source Software (among them Jaeger/Metzger, Open Source Software - Rechtliche Rahmenbedingungen der Freien Software, 5th ed. Munich 2020, and Van den Brande/Coughlan/Jaeger - The International FOSS Law Book, 2nd ed. Munich 2014). He was member of the Committee C in the GPLv3 drafting process.&lt;/i>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="pageinfo pageinfo-primary">
&lt;p>&lt;b>Licence and Attribution&lt;/b>&lt;/p>
&lt;p>This paper was published in the Journal of Open Law, Technology, &amp;amp; Society, Volume 12, Issue 1 (April 2021). It originally appeared online at &lt;a href="http://www.jolts.world">http://www.jolts.world&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>This article should be cited as follows:&lt;/p>
&lt;p>Jaeger, Till (2021) &amp;lsquo;Distribution of Dockerfiles: Who is responsible for FOSS License Compliance?&amp;rsquo;, Journal of Open Law, Technology, &amp;amp; Society, 12(1), pp 13 – 20
DOI: 10.5033/jolts.v12i1.147&lt;/p>
&lt;p>Copyright © 2021 Till Jaeger&lt;/p>
&lt;p>This article is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 CC-BY available at&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="./cc.png" alt="cc">&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>Hemel, Armijn, (2020), ‘Docker Containers for Legal Professionals,’ [pdf] Available at: &lt;a href="https://www.linuxfoundation.org/wp-content/uploads/Docker-Containers-for-Legal-Professionals-Whitepaper_042420.pdf">https://www.linuxfoundation.org/wp-content/uploads/Docker-Containers-for-Legal-Professionals-Whitepaper_042420.pdf&lt;/a> [Accessed 16 February 2021]. See also Peterson, Scott, (2020), ‘Making compliance scalable in a container world.’ Available at: &lt;a href="https://opensource.com/article/20/7/compliance-containers">https://opensource.com/article/20/7/compliance-containers&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>Sec. 0 GPL-3.0 provides as follows: “To ‘convey'‘ a work means any kind of propagation that enables other parties to make or receive copies.” and “To ’propagate’ a work means to do anything with it that, without permission, would make you directly or secondarily liable for infringement under applicable copyright law, except executing it on a computer or modifying a private copy.”&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>Meeker, Heather (2012), ‘The Gift that Keeps on Giving – Distribution and Copyleft in Open Source Software Licenses’, JOLTS, 4(1), pp 29 – 40, [DOI: 10.5033/ifosslr.v4i1.66].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4" role="doc-endnote">
&lt;p>Directive 2009/24/EC on the legal protection of computer programs (codified version). Available at: &lt;a href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:32009L0024">https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:32009L0024&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5" role="doc-endnote">
&lt;p>See the ‘Opinion of Advocate General Saugmandsgaard Øe in the joined Cases C‑682/18 and C‑683/18 (Frank Peterson v Google LLC et al), ECLI:EU:C:2020:586. Available at: &lt;a href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:62018CC0682">https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:62018CC0682&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6" role="doc-endnote">
&lt;p>BGH (German Federal Court of Justice), judgment of 2020-03-05 - I ZR 32/19 – Internet radio recorder. Available at: &lt;a href="https://openjur.de/u/2202077.html">https://openjur.de/u/2202077.html&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7" role="doc-endnote">
&lt;p>독일 지방법원, 인터넷 라디오 음악 녹음 서비스(stream ripping) 제공자는 복제권과 전송권을 침해한다 : &lt;a href="http://www.copyright.or.kr/information-materials/trend/the-copyright/download.do?brdctsno=44381&amp;amp;brdctsfileno=15929">http://www.copyright.or.kr/information-materials/trend/the-copyright/download.do?brdctsno=44381&amp;amp;brdctsfileno=15929&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8" role="doc-endnote">
&lt;p>CJEU of 2015-05-13, C-516/13 – Dimensione Direct Sales and Labianca. Available at:
&lt;a href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CELEX:62013CJ0516&amp;amp;qid=1607613372933&amp;amp;from=EN">https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CELEX:62013CJ0516&amp;amp;qid=1607613372933&amp;amp;from=EN&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9" role="doc-endnote">
&lt;p>Please not that the “Right of communication to the public of works and right of making available to the public” in Art. 3 are independent rights from the “distribution right” in Art. 4 Directive 2001/29/EC. Available at: &lt;a href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:32001L0029">https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:32001L0029&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10" role="doc-endnote">
&lt;p>See Hemel Armijn, ibid n. 1, p. 19.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11" role="doc-endnote">
&lt;p>As the CJEU, judgment of 14 June 2017 in case C-610/15 – Stichting Brein (The Pirate Bay) itself declares: “In order to determine whether a user is making a ‘communication to the public’ within the meaning of Article 3(1) of Directive 2001/29, it is necessary to take into account several complementary criteria, which are not autonomous and are interdependent. Consequently, those criteria must be applied both individually and in their interaction with one another, since they may, in different situations, be present to widely varying degrees.” Available at: &lt;a href="http://curia.europa.eu/juris/liste.jsf?language=en&amp;amp;T,F&amp;amp;num=c-610-15">http://curia.europa.eu/juris/liste.jsf?language=en&amp;amp;T,F&amp;amp;num=c-610-15&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12" role="doc-endnote">
&lt;p>For efforts of Red Hat to improve the situation see Peterson, S., ibid.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13" role="doc-endnote">
&lt;p>&amp;ldquo;However, parties who have received copies, or rights, from you under this License will not have their licenses terminated so long as such parties remain in full compliance.&amp;rdquo;&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14" role="doc-endnote">
&lt;p>See for more details Jaeger, Till and Metzger, Aaxel, Open Source Software, 5th edition, 2020, 64 et seq; Meeker, Heather, Open Source for Business, A practical Guide to Open Source Software Licensing, 3rd edition 2020, 119 et seq; Working Paper on the legal implication of certain forms of
Software Interactions (a.k.a linking), Available at: &lt;a href="https://www.ifosslr.org/public/LinkingDocument.odt">https://www.ifosslr.org/public/LinkingDocument.odt&lt;/a> [Accessed 16 February 2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:15" role="doc-endnote">
&lt;p>The definition in section 1 GPL-3.0 reads as follows: ’The “System Libraries’ of an executable work include anything, other than the work as a whole, that (a) is included in the normal form of packaging a Major Component, but which is not part of that Major Component, and (b) serves only to enable use of the work with that Major Component, or to implement a Standard Interface for which an implementation is available to the public in source code form. A ‘Major Component’, in this context, means a major essential component (kernel, window system, and so on) of the specific operating system (if any) on which the executable work runs, or a compiler used to produce the work, or an object code interpreter used to run it.”&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>Blog: OSPO란?</title><link>/blog/2021/20210418-ospo-definition/</link><pubDate>Sun, 18 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/2021/20210418-ospo-definition/</guid><description>
&lt;img src="/blog/2021/20210418-ospo-definition/featured-todogroup_hue4eb93ef039f28113d98d652a131b29e_3378_640x0_resize_catmullrom_2.png" width="640" height="320"/>
&lt;div class="pageinfo pageinfo-primary">
&lt;p>This paper was translated by Haksung Jang from the English version available at the &lt;a href="https://github.com/todogroup/ospodefinition.org">OSPO Definition&lt;/a>. The original document is licensed under &lt;a href="https://github.com/todogroup/ospodefinition.org/blob/master/LICENSE">CC-BY-SA-4.0&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>안녕하세요!&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://todogroup.org/">TODO Group&lt;/a>&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>은 Talk Openly, Develop Openly를 표방하며 협업을 통해 성공적인 오픈소스 프로젝트와 프로그램을 만들어가고자 하는 Linux Foundation 산하의 &lt;a href="https://todogroup.org/members/">그룹&lt;/a>&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>입니다. TODO 그룹에서는 오픈소스 &lt;a href="https://todogroup.org/guides/">가이드&lt;/a>&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>, &lt;a href="https://github.com/todogroup/repolinter">도구&lt;/a>&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup> 등을 함께 만들어서 공개하며 오픈소스에 관심 있는 누구나 활용할 수 있게 하고 있습니다.&lt;/p>
&lt;p>기업 등의 조직이 오픈소스를 효과적으로 관리하고 사용하기 위해서는 OSPO&lt;sub>Open Source Program Office&lt;/sub>를 설립하여 개발자 교육, 컴플라이언스 보장, 커뮤니티 참여 및 구축, 오픈소스 공개, 코드 점검 등의 활동이 필요하다고 합니다. 이 글에서는 OSPO가 무엇이고, 어떤 역할을 하는지에 대해 TODO Group에서 &lt;a href="https://todogroup.org/blog/ospo-definition/">정의한 글&lt;/a>&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>을 옮겼습니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;div class="card rounded p-2 td-post-card mb-4 mt-4" style="max-width: 328px">
&lt;img class="card-img-top" src="/blog/2021/20210418-ospo-definition/featured-todogroup_hue4eb93ef039f28113d98d652a131b29e_3378_768x768_fit_catmullrom_2.png" width="318" height="159">
&lt;div class="card-body px-0 pt-2 pb-0">
&lt;p class="card-text">
&lt;small class="text-muted">&lt;br/>Photo: TODO Group&lt;/small>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;h2 id="ospo의-정의">OSPO의 정의&lt;/h2>
&lt;p>OSPO&lt;sub>Open Source Program Office&lt;/sub>는 조직의 오픈소스 운영을 위해 조직의 중앙에 역량을 집중하도록 설계되었다. 여기에는 오픈소스의 사용, 배포, 선택, 검사 및 관련 정책 수립뿐만 아니라 개발자 교육, 컴플라이언스 보장과 조직에 이익이 되는 커뮤니티 참여와 구축을 촉진하는 활동이 포함될 수 있다.&lt;/p>
&lt;p>모든 산업에 걸쳐 적용할 수 있는 오픈소스 프로그램을 구축하기 위한 광범위한 템플릿은 없지만, 여기에서는 일반적인 OSPO의 기능을 세 가지로 분류해보았다.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>법적 위험 완화&lt;sub>Legal Risk Mitigation&lt;/sub>&lt;/li>
&lt;li>엔지니어 작업 방식 개선&lt;sub>Improving Engineers’ Practices&lt;/sub>&lt;/li>
&lt;li>재정적 이익 실현&lt;sub>Enabling Financial Benefits&lt;/sub>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>이렇게 세 가지로 분류해보니 각각 두려움&lt;sub>Fear&lt;/sub>, 사랑&lt;suv>Love&lt;/sub>, 돈&lt;sub>Money&lt;/sub>이 연상된다.&lt;/p>
&lt;h3 id="법적-위험-완화">법적 위험 완화&lt;/h3>
&lt;p>기업의 주된 관심사는 법적인 컴플라이언스이다. 따라서, OSPO는 기업의 오픈소스 라이선스 컴플라이언스 프로세스를 구축하고 관리한다. 일반적으로 소프트웨어를 배포하는 기업은 이 문제에 가장 관심이 많으며, 이러한 법적 위험을 완화하기 위해 OSPO의 설립을 시작한다.&lt;/p>
&lt;p>OSPO는 법적 위험 관리를 위해 다음과 같은 책임을 가진다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>오픈소스 라이선스 컴플라이언스 관리 감독&lt;/li>
&lt;li>인바운드 코드&lt;sub>주: 오픈소스 등 외부로부터 입수한 코드&lt;/sub> 사용을 위한 검토 프로세스 실행&lt;/li>
&lt;li>오픈소스 프로젝트에 효과적으로 기여하도록 보장&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="엔지니어-작업-방식-개선">엔지니어 작업 방식 개선&lt;/h3>
&lt;p>OSPO는 오픈소스 환경에서 코드 관리에 대한 가이드와 정책을 제공함으로써 엔지니어링 기능을 개선한다. 소프트웨어 엔지니어가 많은 기업은 OSPO를 엔지니어링 정책과 작업 방식에 집중한다.&lt;/p>
&lt;p>이와 관련한 OSPO의 책임은 다음과 같다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>기업의 오픈소스 전략을 기업 내부 및 외부에 명확히 전달&lt;/li>
&lt;li>조직 내 오픈소스 문화 육성&lt;/li>
&lt;li>오픈소스 커뮤니티에 고품질의 코드를 자주 공개하도록 보장&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="재정적-이익-실현">재정적 이익 실현&lt;/h3>
&lt;p>일부 기업은 오픈소스에 관한 재정적 이익에 초점을 맞춘다. OSPO를 활용하여 상용 벤더를 사용할지 아니면 오픈소스 벤더를 사용할지에 대한 전략을 수립한다. 반면 일부 기술 기업은 자신의 OSPO (및 오픈소스 프로젝트)를 활용하여 고객이 자신의 상용 제품을 구매하도록 유도한다.&lt;/p>
&lt;p>이와 관련한 OSPO의 책임은 다음과 같다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>전략 실행에 대한 오너쉽과 감독&lt;/li>
&lt;li>상용 제품 및 서비스에서 오픈소스를 효과적으로 사용하도록 촉진&lt;/li>
&lt;li>전략적 오픈소스 프로젝트이의 채택을 장려하기 위하여 개발자 커뮤니티와 협력&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;i>이처럼 각 OSPO는 기업 비즈니스, 제품 및 목표에 맞게 구성된다. &lt;/i>&lt;/p>
&lt;h2 id="ospo-가이드">OSPO 가이드&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>TODO Group은 기업이 OSPO를 설립하고 운영하기 위한 가이드를 제공합니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://todogroup.org/guides/create-program">How to Create an Open Source Program&lt;/a>&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://todogroup.org/guides/measuring">Measuring Your Open Source Program&lt;/a>&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://todogroup.org/guides/management-tools">Tools for Managing Your Open Source Program&lt;/a>&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ospo-examples">OSPO Examples&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>TODO Group은 Microsoft, Faceboo, Uber 등 오픈소스를 효과적으로 활용하는 기업들이 어떻게 OSPO를 운영하고 있는지, 각 기업의 사례를 취합하여 공개하였습니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/autodesk.md">Autodesk&lt;/a>&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/capitalone.md">Capital One&lt;/a>&lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/comcast.md">Comcast&lt;/a>&lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/facebook.md">Facebook&lt;/a>&lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/microsoft.md">Microsoft&lt;/a>&lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/redhat.md">Red Hat&lt;/a>&lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/salesforce.md">Salesforce&lt;/a>&lt;sup id="fnref:15">&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref">15&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/sap.md">SAP&lt;/a>&lt;sup id="fnref:16">&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref">16&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/uber.md">Uber&lt;/a>&lt;sup id="fnref:17">&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref">17&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/todogroup/todogroup.github.io/blob/master/content/en/guides/casestudies/oath.md">Yahoo/Verizon Media&lt;/a>&lt;sup id="fnref:18">&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref">18&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>SK텔레콤의 OSPO에 대한 글을 소개 하며 글을 마칩니다. : &lt;a href="https://sktelecom.github.io/about/ospo/">SK텔레콤 OSPO&lt;/a>&lt;sup id="fnref:19">&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref">19&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;p>감사합니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>TODO Group : &lt;a href="https://todogroup.org/">https://todogroup.org/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>TODO Group Member : &lt;a href="https://todogroup.org/members/">https://todogroup.org/members/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>TODO guides : &lt;a href="https://todogroup.org/guides/">https://todogroup.org/guides/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4" role="doc-endnote">
&lt;p>Repolinter : &lt;a href="https://github.com/todogroup/repolinter">https://github.com/todogroup/repolinter&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5" role="doc-endnote">
&lt;p>Open Source Program Office (OSPO) Definition and Guide : &lt;a href="https://github.com/todogroup/ospodefinition.org">https://github.com/todogroup/ospodefinition.org&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6" role="doc-endnote">
&lt;p>How to Create an Open Source Program : &lt;a href="https://todogroup.org/guides/create-program">https://todogroup.org/guides/create-program&lt;/a>)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7" role="doc-endnote">
&lt;p>Measuring Your Open Source Program : &lt;a href="https://todogroup.org/guides/measuring">https://todogroup.org/guides/measuring&lt;/a>)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8" role="doc-endnote">
&lt;p>Tools for Managing Your Open Source Program : &lt;a href="https://todogroup.org/guides/management-tools)%5B">https://todogroup.org/guides/management-tools)[&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9" role="doc-endnote">
&lt;p>Autodesk&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/3mVdi0I">https://bit.ly/3mVdi0I&lt;/a>)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10" role="doc-endnote">
&lt;p>Capital One&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/3sxbf4e">https://bit.ly/3sxbf4e&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11" role="doc-endnote">
&lt;p>Comcast&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/2RAIw1A">https://bit.ly/2RAIw1A&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12" role="doc-endnote">
&lt;p>Facebook&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/3gkwOmg">https://bit.ly/3gkwOmg&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13" role="doc-endnote">
&lt;p>Microsoft&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/3eajxKm">https://bit.ly/3eajxKm&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14" role="doc-endnote">
&lt;p>Red Hat : &lt;a href="https://bit.ly/3xfk3iW">https://bit.ly/3xfk3iW&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:15" role="doc-endnote">
&lt;p>Salesforce&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/3akfzgR">https://bit.ly/3akfzgR&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:16" role="doc-endnote">
&lt;p>SAP&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/32sVznS">https://bit.ly/32sVznS&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:17" role="doc-endnote">
&lt;p>Uber&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/2Qcxwar">https://bit.ly/2Qcxwar&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:18" role="doc-endnote">
&lt;p>Yahoo/Verizon Media&amp;rsquo;s OSPO : &lt;a href="https://bit.ly/3mYRmBP">https://bit.ly/3mYRmBP&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:19" role="doc-endnote">
&lt;p>SK텔레콤 OSPO : &lt;a href="https://sktelecom.github.io/about/ospo">https://sktelecom.github.io/about/ospo&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>Blog: Elastic License 2.0 그리고 진화하는 오픈소스 라이선스</title><link>/blog/2021/20210328-elasticlicense/</link><pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/2021/20210328-elasticlicense/</guid><description>
&lt;img src="/blog/2021/20210328-elasticlicense/featured-scale_hu0adce3c464c6f6e27493d0d0745cd5d4_35813_640x0_resize_catmullrom_2.png" width="640" height="612"/>
&lt;div class="pageinfo pageinfo-primary">
&lt;p>This paper was translated by Haksung Jang from the English version available at this &lt;a href="https://www.coss.community/coss/elastic-license-2-0-and-the-evolution-of-open-source-licensing-3jb3">white paper&lt;/a>. The original author, &lt;a href="https://heathermeeker.com/about-me/">Heather Meeker&lt;/a>, has not reviewed this translation.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>안녕하세요.&lt;/p>
&lt;p>미국의 오픈소스 전문 변호사인 &lt;a href="https://heathermeeker.com/about-me/">Heather Meeker&lt;/a>가 2021년 3월 11일 공개한 Elastic License에 대한 &lt;a href="https://www.coss.community/coss/elastic-license-2-0-and-the-evolution-of-open-source-licensing-3jb3">White Paper&lt;/a>를 기반으로 아래의 글을 작성하였습니다. 대부분 원글을 번역하는 방식이며, 제 의견은 인용구로 추가하였습니다.&lt;/p>
&lt;p>참고로, Heather Meeker는 이 백서를 자신의 개인적인 견해임을 나타내면서도 일부 Elastic의 자금 지원이 있었다고 밝혔습니다. 그래서인지, 원글은 Elastic License에 호의적인 입장을 보입니다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>(조금 찾아보니, Elastic License 2.0을 &lt;a href="https://www.elastic.co/blog/elastic-license-v2">Heather Meeker가 작성&lt;/a>하였군요.)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>여하튼 시대가 변하며 소프트웨어 배포 방식이 바뀌는 상황에 따라 상용 오픈소스 기업들이 개발과 사업을 병행하기 위해 어떤 라이선스 모델을 도입해야 할지 고민해야 했고, Elastic License가 나온 배경에 대한 한 측면을 이해하는 데 도움이 되는 글이라 생각합니다.
글에 오류가 있다면 언제든 &lt;a href="https://haksungjang.github.io/">연락&lt;/a>해주세요. :-)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>감수에 도움 주신 카카오의 &lt;a href="https://www.linkedin.com/in/%EC%98%81%ED%99%98-%EA%B9%80-4069b5135/">Sean&lt;/a>, &lt;a href="https://www.linkedin.com/in/hwang-minho/">Robin&lt;/a> 그리고 LG전자의 &lt;a href="https://www.linkedin.com/in/kyoungae-kim-597a1630">김경애&lt;/a>님에게 깊은 감사 드립니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;p>최근, 2021년 2월, &lt;a href="https://www.elastic.co/">Elastic&lt;/a>은 소프트웨어 제품에 &lt;a href="https://www.elastic.co/licensing/elastic-license">Elastic License 2.0&lt;/a>이라는 새로운 라이선스를 도입하였다. 이 라이선스 모델은 Elasticsearch, Kibana 등 주요 소프트웨어 제품군에 적용되었다. 이런 변화의 목적과 의미하는 바가 무엇인지 알아보자.&lt;/p>
&lt;p>Elastic License 2.0은 개방형 개발 모델&lt;sub>Open Development Model&lt;/sub>로 사업하는 기업이 취할 수 있는 대표적인 라이선스 모범 사례이다. Elastic License 2.0은 오픈소스 라이선스는 아니지만, 소프트웨어의 사용, 공유 및 변경의 자유와 커뮤니티에 해를 끼는 행동 방지 간의 공정한 균형을 유지하는 데 필요한 최소한의 제한 설정을 목표로 한다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="./featured-scale.png" alt="scale">&lt;/p>
&lt;h2 id="유닉스-리눅스-자유소프트웨어-그리고-오픈소스">유닉스, 리눅스, 자유소프트웨어, 그리고 오픈소스&lt;/h2>
&lt;p>Elastic License 2.0과 같은 새로운 라이선스의 추세를 이해하려면 오픈소스 라이선스 운동이 어떻게 성장했는지 살펴보는 것이 도움이 된다.&lt;/p>
&lt;p>오픈소스와 자유소프트웨어&lt;sub>Free Software&lt;/sub> 운동은 소프트웨어가 사유화되는 것에 대한 개발자의 우려에서 시작되었다. 이러한 우려의 불씨는 당시 가장 인기있는 운영체제인 유닉스였다. 유닉스의 개발사인 AT&amp;amp;T Bell Labs은 1956년의 동의령&lt;sub>consent decree&lt;/sub>에 따라 유닉스 및 C언어를 포함하는 연구 프로젝트로 이익 얻는 것을 금지&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> 당했으며, 이때문에 수년간 매우 관대한 조건의 라이선스로 유닉스를 배포하였다. 학계, 연구자, 개발자들은 유닉스를 수정/개선하여 공유하기 시작했고, 유닉스는 곧 운영체제 분야의 선두가 되었다. 하지만, 1983년 동의령이 해제되자 AT&amp;amp;T는 유닉스에 수정 사항 공유를 허용하지 않는 조항을 적용하였다. 이에 따라 각 업체별로 각자 수정한 운영체제를 사용하며 유닉스는 많은 호환되지 않는 종류로 쪼개졌고, 사용자들은 더 이상 협업할 수 없게 되었다.&lt;/p>
&lt;p>유닉스가 사유화되면서 자유소프트웨어 운동, 그리고 이어서 오픈소스 운동이 생겨났으며, 이들은 인프라 소프트웨어가 폐쇄되는 상황이 다시 발생하는 것을 방지하려고 하였다. 이 운동은 유닉스를 대체하는 자유소프트웨어인 리눅스를 중심으로 이루어졌으며 곧 모든 소프트웨어는 자유&lt;sub>free&lt;/sub>(무료&lt;sub>free&lt;/sub> 맥주에서의 Free가 아니라 언론의 자유&lt;sub>free&lt;/sub>에서의 Free)로워야 한다는 철학에 기반한 더 큰 운동으로 발전하였다. 이러한 운동의 한 요소는 소스 코드에 대한 접근, 개선 및 변경 사항을 만들고 공유할 수 있는 권리이다. 이러한 원칙들은 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License">GNU General Public License&lt;/a> (GPL)에서 구현되었으며, 이에 따라 바이너리 배포자들은 해당 소스 코드를 공유해야 한다.&lt;/p>
&lt;p>시간이 흐르고, 2000년대 초반 인터넷 붐에 힘입어 오픈소스 라이선스는 더욱 인기를 얻게 되었다. GPL과 같은 일부 라이선스는 복잡한 법적 우려를 불러일으키기도 했지만, 기업이 협업할 수 있는 기반을 마련하였다. 2000년 이후 오픈소스와 이를 통해 가능해진 협업은 모든 기술 부문에 채택되었다. 오늘날, 오픈소스는 전자상거래&lt;sub>e-commerce&lt;/sub>의 핵심 기술이며, 기업들은 소프트웨어 인프라를 위한 지속해서 협력한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="클라우드의-출현과-agpl">클라우드의 출현과 AGPL&lt;/h2>
&lt;p>GPL과 같은 라이선스는 변경 사항의 공유를 요구한다. 바이너리 배포에 대한 소스 코드 공유 조건을 부과한다. 반면에 &amp;ldquo;개인 복사본&amp;quot;을 만들어서 사용하는 건 변경 사항을 공유할 필요가 없다. 이러한 조건은 당시 대부분의 소프트웨어를 직접설치&lt;sub>on-premise&lt;/sub>하는 방식이었기 때문에 공유를 강제하는 데 효과적이었다. 그러나 2000년대 초부터 소프트웨어는 퍼블릭 클라우드로 이동하기 시작하였고, 더 이상 소프트웨어를 배포할 필요가 없었다. 고객은 로컬 사본을 얻지 않고도 소프트웨어를 사용할 수 있게 되었다.&lt;/p>
&lt;p>클라우드 서비스 사업이 커지면서, 이러한 패러다임의 변화는 오픈소스 커뮤니티의 기대치와 AWS&lt;sub>Amazon Web Services&lt;/sub>와 같은 클라우드 서비스 공급 업체 사이에 긴장감을 조성하였다. 클라우드 서비스 공급 업체는 개선 사항을 공유해야 하는 법적 의무에서 자유로웠다. 구글이 검색 서비스 강화를 위해 Linux에 의존하는 것으로 잘 알려졌기 때문에 이를 &amp;ldquo;구글 루프홀&lt;sub>Loophole&lt;/sub>&amp;ldquo;이라고도 불렀다. 이에 대응하기 위해 자유소프트웨어 커뮤니티는 &lt;a href="https://www.gnu.org/licenses/agpl-3.0.en.html">Affero GPL&lt;/a> (AGPL)이라는 GPL을 부분 변경한 형태의 라이선스를 만들었다. AGPL 3.0은 GPL 3.0과 거의 동일하지만 다음과 같은 원격 네트워크 상호 작용&lt;sub>Remote Network Interaction&lt;/sub> 조항을 포함한다.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>[I]f you modify the Program, your modified version must prominently offer
all users interacting with it remotely through a computer network …
an opportunity to receive the Corresponding Source of your version by
providing access to the Corresponding Source from a network server at no
charge, through some standard or customary means of facilitating copying
of software….
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>이 새로운 라이선스는 GPL이 리눅스 배포에 대해 했던 것처럼 클라우드 서비스 공급 업체가 소스 코드 개선 사항을 공유하도록 강제하기 위한 것이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="agpl과-듀얼-라이선스">AGPL과 듀얼 라이선스&lt;/h2>
&lt;p>AGPL은 첫 번째 릴리스부터 논란이 있었다. 2007년, GPL 3.0 초안 작성이 마무리되어 가는 과정에서 일부 작성자들은 GPL을 네트워크 카피레프트&lt;sub>Copyleft&lt;/sub> 모델로 변경하기를 원하였다. 하지만 커뮤니티는 GPL 3.0의 &amp;ldquo;루프홀&amp;quot;을 그대로 유지하기로 결정했고, 몇 달 후, 이에 대한 대안으로 AGPL을 내놓았다. 그러나 AGPL은 널리 채택되지 않았다. 매우 인기 있는 분산 데이터베이스 제품인 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/MongoDB">MongoDB&lt;/a>가 유일무이한 AGPL의 &amp;ldquo;킬러 앱&lt;sub>killer app&lt;/sub>&amp;ldquo;이다. 기업들은 처음에는 AGPL을 이해하고 받아들이기 어려워했지만, 대부분 사용자는 소프트웨어를 변경하거나 서비스로 제공하지 않았기 때문에 AGPL하의 소프트웨어를 사용하겠다는 합리적인 결정을 내릴 수 있었다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>AGPL 3.0의 Remote Network Interaction 조항은 프로그램을 변경하였을 때에 한하여 변경 사항의 소스 코드를 컴퓨터 네트워크를 통한 원격 사용자에게 제공해야 합니다. 즉, 변경하지 않는다면 소스 코드 공개 의무가 발생하지 않습니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>MongoDB는 &amp;ldquo;&lt;a href="http://monty-says.blogspot.com/2009/08/thoughts-about-dual-licensing-open.html">듀얼 라이선스&lt;/a>&amp;rdquo; 비즈니스 모델로 AGPL을 사용하였다. 사용자&lt;sub>licensee&lt;/sub>에게 AGPL 또는 상용 소프트웨어 라이선스 중 하나를 선택하게 하였다. 사용자는 AGPL의 요구사항을 준수하고 싶지 않거나 준수하기 위한 법적인 검토조차 관여하고 싶지 않다면 상용 라이선스를 선택하였다. 이러한 듀얼 라이선스 비즈니스 모델은 원래 GPL과 상용 라이선스를 선택하게 하는 방식으로 개발되었으나 시간이 지나면서 GPL 대신 보다 카피레프트 범위를 확장한 AGPL이 사용되었다. MongoDB의 이 라이선스 모델은 상당히 성공적이었다. AGPL은 가장 강력한 카피레프트 라이선스였기 때문에 MongoDB가 상업적인 협상을 추진하는 데 유용하였다. 한편, AGPL을 만든 이들은 AGPL이 MongoDB의 사업 수단으로 사용되는 모습이 &lt;a href="http://ebb.org/bkuhn/blog/">유해한 갈취&lt;/a>&lt;sub>toxic shakedown&lt;/sub>라면서 비판하기도 하였다. 여하튼, 그렇게 강력하다고 평가 받던 AGP의 소스 코드 공유 조건도 클라우드 공급 업체가 오픈소스를 대규모로 상업적인 사용을 하면서 개발자나 커뮤니티에 아무것도 되돌려 주지 않는 행위를 막기에는 충분하지 않았다.&lt;/p>
&lt;h2 id="무상-사용substrip-miningsub">무상 사용&lt;sub>Strip-mining&lt;/sub>&lt;/h2>
&lt;p>클라우드 이용이 GPL 모델을 &amp;ldquo;파괴&lt;sub>broken&lt;/sub>&amp;ldquo;시켰던 것처럼, 2010년대 클라우드 컴퓨팅이 발전하면서 AGPL 듀얼 라이선스 모델도 압박을 받기 시작하였다. 이번에는 문제가 달랐다. GPL 또는 AGPL의 범위는 하나의 단일 실행 가능 프로그램&lt;sub>single program executable&lt;/sub>까지만 확장된다. 이 &amp;ldquo;기능&amp;quot;은 저작권 라이선스가 단일 저작물에 대해서만 사용 조건을 지정할 수 있다는 이론에 따라 GPL에서 의도적으로 설계된 것이었다. 즉, GPL은 파생 저작물&lt;sub>derivative work&lt;/sub>에 대한 소스 코드 공유 요건을 갖지만, 집합 저작물&lt;sub>collective work&lt;/sub>에 대해서는 아니다. 법적으로 이 둘 간의 경계는 상당히 불분명하지만 GPL이 인기를 얻으면서 단일 프로그램이란 하나의 실행 가능한 프로세스라고 정의하는 것이 일반적인 관행이 되었다. 자유소프트웨어재단&lt;sub>Free Software Foundation&lt;/sub>은 &lt;a href="https://www.gnu.org/licenses/gpl-faq.en.html#MereAggregation">GPL FAQ&lt;/a>에서 오랫동안 이런 원칙을 주장해왔다.&lt;/p>
&lt;p>하지만 클라우드 서비스가 발전하면서 두 가지 일이 발생하였다. 첫째, 소프트웨어 엔지니어링을 클라우드 구현에 더욱 집중하게 되었다. 클라우드 공급 업체는 한때 클라우드 환경에서 실행하기 위한 소프트웨어를 개선하거나 수정해야 했던 반면, 소프트웨어 엔지니어링이 발전하면서 클라우드 공급 업체는 기존 오픈소스 소프트웨어를 &amp;ldquo;플러그 앤드 플레이&lt;sub>plug and play&lt;/sub>&amp;ldquo;형태로 사용할 수 있게 되었다. 그러다 보니 클라우드 공급 업체는 혁신의 주체를 주요 실행 파일이 아닌 곳으로 변화할 수 있었다. 그들은 소프트웨어를 관리, 모니터링 및 배포하기 위한 소프트웨어를 추가로 개발했으며, 이러한 혁신은 클라우드 서비스를 키울 수 있었다. AGPL은 클라우드 공급 업체의 이러한 개선사항에 대해서는 이를 공유하도록 강제하는 데 아무런 도움이 되지 않았다.&lt;/p>
&lt;p>이렇게 오픈소스 상용 기업들은 대형 클라우드 공급 업체가 무료로 갖다 쓰기 좋은 상점처럼 되어 버렸다. 특히 &amp;ldquo;플랫폼 소프트웨어&amp;rdquo; 또는 미들웨어 (컴퓨터 스택에서 최상위 계측인 응용 프로그램과 운영 체제의 중간에 있는 소프트웨어)에서 문제는 더 심각하였다. 이 범주의 소프트웨어는 최신 컴퓨팅에 필수적이며 클라우드 구현에 매우 유용하다.&lt;/p>
&lt;p>이 때문에 비즈니스 세계에서 클라우드 공급 업체의 오픈소스 사용에 대한 비판이 제기되었다. Bain Capital의 Salil Deshpande는 2018년 &amp;ldquo;분명히 이것은 불법은 아니다. 그러나 우리는 이것이 잘못되었고, 오픈소스 커뮤니티의 지속 가능성에 도움이 되지 않는다고 생각한다&amp;quot;라고 &lt;a href="https://techcrunch.com/2018/09/07/commons-clause-stops-open-source-abuse/">하였다&lt;/a>. 또 다른 전문가는 &amp;ldquo;AWS는 오픈소스의 아킬레스건을 건드리고 있다. 다른 사람의 저작물을 무료로 가져다가 이에 대한 접근 권한을 임대하는 사업을 하는 것이다.&amp;ldquo;라고 &lt;a href="https://onezero.medium.com/open-source-betrayed-industry-leaders-accuse-amazon-of-playing-a-rigged-game-with-aws-67177bc748b7">하였다&lt;/a>. 문제는 모든 주요 오픈소스 라이선스는 이런 방식으로 소프트웨어를 사용하는 것을 제지하지 않는다는 것이다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>주요 오픈소스 라이선스가 작성되었던 시점에는 AWS의 &amp;ldquo;Program as a Service&amp;rdquo; 형태의 프로그램이 없었으니, 이에 대한 조건도 고려하지 않았을 테지요.&lt;/p>
&lt;p>오픈소스 상용 기업들은 오픈소스 프로그램을 개발해서 듀얼 라이선스 모델 (GPL or 상용)로 사업을 하고 있었는데, 클라우드 제공 업체에서 이 오픈소스 프로그램을 그대로 가져다가 클라우드 서비스로 제공하는 사업을 하고, 자기네한테는 아무런 이윤도 안겨주지 않으니, 사업 또는 개발 측면에서 모두 좋지 않은 영향을 미쳤을 것은 충분히 추측할 수 있습니다.&lt;/p>
&lt;p>클라우드 공급 업체가 MongoDB를 &lt;a href="https://aws.amazon.com/ko/documentdb/">Amazon DocumentDB&lt;/a>나 &lt;a href="https://docs.microsoft.com/ko-kr/azure/cosmos-db/introduction">Azure Cosmos DB&lt;/a>로 서비스하며 고객을 확보하는게 대표적인 예라고 볼 수 있을 것 같습니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>오픈소스 상용 기업들과 투자자들은 이런 오픈소스 모델의 한계 때문에 고민이 되었다. GPL, AGPL 등 어떤 라이선스도 저작권법을 사용하여 클라우드 공급 업체가 변경 사항을 공유하도록 강제할 수 없었다. 또한 AWS, Azure 또는 Google Cloud와 같은 대규모 고객 기반을 가진 클라우드 공급 업체는 버튼 클릭으로 소프트웨어를 쉽게 추가할 수 있게 하여 고객과 &amp;ldquo;끈끈한&amp;rdquo; 관계를 유지하였다. 일부 오픈소스 개발사는 자체 클라우드 서비스를 제공했지만, 소프트웨어를 무료로 사용하는 대형 클라우드 공급 업체와 경쟁하는 건 너무 어렵다는 걸 알게 되었다. 오픈소스 개발사의 서비스가 더 우수한 경우에도, 기존 클라우드 계정에서는 단지 &amp;ldquo;체크박스를 선택&amp;quot;하여 소프트웨어 제품군을 추가하는 것과는 달리, 새로운 서비스를 사용하기 위한 거래 비용&lt;sub>transaction cost&lt;/sub>이 발생한다는 점이 고객이 등을 돌리게 하였다.&lt;/p>
&lt;h2 id="sspl과-소스-공개-라이선스">SSPL과 소스 공개 라이선스&lt;/h2>
&lt;p>2018년 업계는 돌파구를 찾았다. AWS가 오픈소스 플랫폼 소프트웨어를 호스팅하면서 계속 인기를 얻자 오픈소스 개발사들은 행동에 나서기 시작하였다. 라이선스를 변경하였다.&lt;/p>
&lt;p>오픈소스 개발사들은 두 가지 다른 경로를 통해 &lt;a href="https://techcrunch.com/2018/11/29/the-crusade-against-open-source-abuse/">무상 사용 문제에 대응&lt;/a>하였다.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>매우 강한&lt;sub>ultra-strong&lt;/sub> 네트워크 카피레프트 라이선스&lt;/li>
&lt;li>제한 조건을 갖는 소스 공개 라이선스&lt;sub>Source Available Licensing&lt;/sub>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>이 두 범주 모두 이전에는 정의되지 않았던 형태이다. 둘 다 MySQL 및 MongoDB 에서와 같은 듀얼 라이선스 모델을 지원하기 위한 것이다.&lt;/p>
&lt;h3 id="sspl">SSPL&lt;/h3>
&lt;p>매우 강한 카피레프트 접근 방식은 2018년 &lt;a href="https://www.mongodb.com/licensing/server-side-public-license">SSPL&lt;/a>&lt;sub>Server Side Public License&lt;/sub>을 만든 MongoDB에 의해 시도되었다.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>1. Offering the Program as a Service.
If you make the functionality of the Program or a modified version
available to third parties as a service, you must make the Service
Source Code available via network download to everyone at no charge,
under the terms of this License. Making the functionality of the
Program or modified version available to third parties as a service
includes, without limitation, enabling third parties to interact
with the functionality of the Program or modified version remotely
through a computer network, offering a service the value of which
entirely or primarily derives from the value of the Program or
modified version, or offering a service that accomplishes for users
the primary purpose of the Program or modified version.
&amp;quot;Service Source Code&amp;quot; means the Corresponding Source for the Program
or the modified version, and the Corresponding Source for all programs
that you use to make the Program or modified version available as a
service, including, without limitation, management software, user
interfaces, application program interfaces, automation software,
monitoring software, backup software, storage software and hosting
software, all such that a user could run an instance of the service
using the Service Source Code you make available. [emphasis added].
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>이 라이선스는 무상 사용 문제에 대응하기 위한 오픈소스 솔루션을 만들기 위해 작성되었다. 소스 코드 공유 요구 사항은 AGPL의 요구 사항보다 훨씬 광범위하다. 이러한 요구 사항의 범위는 분산 소프트웨어에 대해서도 GPL 요구 사항과 유사하게 작동하도록 설계되었다. &lt;a href="https://www.mongodb.com/community/licensing">MongoDB는 SSPL 또는 상용 라이선스&lt;/a>에 따라 소프트웨어를 사용할 수 있는 듀얼 라이선스 모델을 적용하였다.&lt;/p>
&lt;p>MongoDB는 SSPL을 &lt;a href="https://opensource.org/approval">OSI&lt;/a>&lt;sub>Open Source Initiative&lt;/sub>에 승인받기 위해 제출하였다. 수개월 간의 논쟁 끝에 승인을 받지는 못하였지만, MongoDB는 듀얼 라이선스 모델의 오픈소스 선택지로 SSPL을 계속 사용하고 있다. 이 라이선스가 &lt;a href="https://opensource.org/osd">오픈소스 정의&lt;/a>&lt;sub>Open Source Definition&lt;/sub>에 적합하지 않은 이유에 대한 논의는 복잡했으며, 이 정의를 충족하는 것만이 유일한 기준은 아니었다. 요약하자면, 이렇게 광범위한 소스 공유 요구 사항을 가진 라이선스가 &amp;ldquo;&lt;a href="https://opensource.org/approval">소프트웨어 자유를 보장&lt;/a>&amp;ldquo;할지가 분명하지 않았다.&lt;/p>
&lt;h3 id="제한-조건을-갖는-소스-공개-라이선스">제한 조건을 갖는 소스 공개 라이선스&lt;/h3>
&lt;p>다른 사람들은 또 다른 경로를 따랐다. 일부 회사는 Salil Deshpande가 주도한 &lt;a href="https://commonsclause.com/">Commons Clause&lt;/a>를 채택했으며, 어떤 회사는 Elastic이 Elastic License 1.0을 만든 것처럼 &lt;a href="https://redislabs.com/legal/licenses/">Redis&lt;/a>, &lt;a href="https://www.confluent.io/confluent-community-license">Confluent&lt;/a>, &lt;a href="https://www.cockroachlabs.com/cockroachdb-community-license/">CockroachDB&lt;/a>와 같은 자체 라이선스를 제작하였다. SSPL과는 달리, 이 라이선스들은 오픈소스 정의를 충족시키기 위한 것이 아니었다. 대신, 이들은 무상 사용을 겨냥한 제한 조건을 갖고 있다.&lt;/p>
&lt;p>왜 이렇게 두 가지 경로로 갈렸을까? 이는 &lt;a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.en.html">Freedom Zero&lt;/a>, &amp;ldquo;어떤 목적으로든 원하는 대로 프로그램을 실행할 수 있는 자유&amp;quot;와 관련이 있다&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;p>오픈소스 또는 자유소프트웨어 라이선스의 주요 특징은 라이선스 제약이나 제한이 없다는 것이다&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>. 일반적인 상용 소프트웨어 라이선스와 비교해보자. 개인용으로 사용하겠다는 라이선스 조건에 클릭하여 수락하는 형태의 최종 사용자 라이선스&lt;sub>End User license Agreement&lt;/sub>는 소프트웨어를 사용하는 것만 허용하며, 변경하거나 배포할 수 없다. 엔터프라이즈 라이선스는 소프트웨어를 사용할 수 있는 사용자, 서버 또는 물리적 위치의 수에 대한 제한을 설정하고, 기업은 해당 사용을 감시해야 한다. 그러나 오픈소스 라이선스에는 그러한 제한이 없다. 따라서, 소스 코드를 무료로 제공한다고 하더라도 상업적 사용 불가와 같은 제한을 갖고 있다면 정의상 오픈소스가 아니다.&lt;/p>
&lt;p>즉, 모든 라이선스 제한은 오픈소스 범주에서 벗어나게 한다.&lt;/p>
&lt;p>2018년 이후 발생한 라이선스 변경의 물결 가운데 출시된 모든 라이선스는 거의 비슷한 제한을 갖고 있다. 각각 고유한 조건이 있지만, 이들은 모두 사용자가 소프트웨어를 무료로 사용할 수 있도록 허용하는 동시에 경쟁 호스팅 서비스 제공을 위한 소프트웨어 사용을 금지하는 데 초점을 맞추고 있다.&lt;/p>
&lt;h2 id="elastic-license-20">Elastic License 2.0&lt;/h2>
&lt;p>2021년 초, Elasticsearch는 이 두 가지 경로를 모두 따르는 하나의 길을 개척하였다. SSPL과 새로운 &lt;a href="https://www.elastic.co/licensing/elastic-license">Elastic License 2.0&lt;/a> (ELv2)이라는 두 가지 무료 선택지를 제공하여 소프트웨어 제품군을 사용할 수 있게 하였다.&lt;/p>
&lt;p>새로운 Elastic 2.0 라이선스는 짧고 (한 페이지에 불과) 쉬운 언어로 작성되었으며 오픈소스 라이선스의 거의 모든 자유를 허용한다. 소프트웨어 수신자는 소프트웨어를 자유롭게 사용, 변경 및 재배포 할 수 있다. 전에 소프트웨어 라이선스를 읽어본 적이 없더라도 이 라이선스는 한번 읽어볼 가치가 있다.&lt;/p>
&lt;p>여기에는 두 가지 주요 제한이 있다.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>You may not provide the software to third parties as a hosted or
managed service, where the service provides users with access to
any substantial set of the features or functionality of the software.
You may not move, change, disable, or circumvent the license key
functionality in the software, and you may not remove or obscure
any functionality in the software that is protected by the license key.
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>첫 번째 제한은 무상 사용 문제를 해결하는 데 초점이 맞춰져 있다. 이로써 이 제한을 위반하여 소프트웨어를 사용하면 소프트웨어의 권한을 침해하게 된다.&lt;/p>
&lt;p>두 번째 제한은 소프트웨어 라이선스 키의 해킹을 금지하기 위한 것이다. 이러한 제한은 소프트웨어 라이선스에서는 오래전부터 일반적이었으나, 소스 공개 라이선스에서는 이제 막 사용되기 시작하였다. 이 조항을 통해 개발자는 유료 서비스를 ELv2하의 소프트웨어와 상호 작용하게 하거나, 유료 기능을 위한 소프트웨어 구성 요소 일부를 보호할 수 있게 되었다.&lt;/p>
&lt;p>이 라이선스의 다른 조항들은 매우 간단하며 오픈소스 라이선스를 읽은 사람이라면 누구나 익숙할 것이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="왜-듀얼-라이선스를-사용하였는가">왜 듀얼 라이선스를 사용하였는가?&lt;/h2>
&lt;p>Elasticsearch는 사용자에게 SSPL과 Elastic License 중 하나를 선택할 수 있게 하는 특이한 경로를 택하였다. 오늘날 많은 기업이 &amp;ldquo;오픈 코어&lt;sub>open core&lt;/sub>&amp;rdquo; 모델을 사용하고 있으며, 실제로 Elasticsearch도 전에는 이 모델을 사용하였다. 둘의 차이는 미묘하다고 할 수 있다. 오픈 코어 모델은 (대부분 Apache 2.0과 같은 허용적인&lt;sub>permissive&lt;/sub>) 오픈소스 라이선스로 핵심 소프트웨어를 제공한다. 그런 다음 제한된 라이선스로 또는 서비스로만&lt;sub>as a service&lt;/sub> 추가 기능(대개 기업이 대규모로 배포하는 데 유용한 기능)을 제공한다. 그러나 Elasticsearch는 동일한 소프트웨어를 두 개의 다른 라이선스로 사용할 수 있는 듀얼 라이선스 모델을 고수하였다. 이 듀얼 라이선스 모델은 MySQL에 의해 개척되었고, 일반적으로 무료 라이선스 선택지로 GPL, AGPL 또는 SSPL과 같은 카피레프트 라이선스를 사용한다. 그러나 이 모델은 오픈소스 라이선스와 클라우드 서비스 간의 충돌 때문에 최근 몇 년 동안 인기가 시들해졌다.&lt;/p>
&lt;p>Elastic의 선택은 SSPL과 Elastic License 2.0의 두 가지 무료 라이선스 선택권을 제공하였다는 점에서 더욱 이례적이었다. 듀얼 라이선스는 일반적으로 하나의 무료 옵션만 제공한다. 이러한 이례적인 방법을 통해 Elasticsearch는 거의 모든 사용자가 소프트웨어를 무료로 사용할 수 있도록 하는 유연성을 강조하였다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Elastic License 2.0는 오직 클라우드 서비스 공급 업체에서 Elasticsearch를 자기네 클라우드 서비스로 제공하는 것만은 막겠다는 의지인 것 같습니다.&lt;/p>
&lt;p>결국 AWS는 Elasticsearch 서비스를 계속하기 위해 Elasticsearch를 &lt;a href="https://aws.amazon.com/ko/blogs/opensource/stepping-up-for-a-truly-open-source-elasticsearch/">Fork&lt;/a>했고, 이를 &lt;a href="https://opendistro.github.io/for-elasticsearch/">Open Distro for Elasticsearch&lt;/a>라고 명명하며 Apache License 2.0을 적용하고, 커뮤니티를 키워가기로 했습니다.&lt;/p>
&lt;p>누가 오픈소스의 지속가능성과 발전에 기여하고 있는 것일까요?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="elastic-license-20과-최신-라이선스-기술">Elastic License 2.0과 최신 라이선스 기술&lt;/h2>
&lt;p>Elasticsearch는 사용자와 개발자 모두에게 공정하고 지속 가능한 비즈니스 모델을 유지하면서 가능한 한 개방성을 유지하기 위해 새로운 라이선스 모델로 전환하였다. 그렇게 함으로써 소스 공개 운동&lt;sub>source-available movement&lt;/sub>에 참여한 다른 참여자들의 목표와 추구하는 바를 라이선스 작성 시 반영하였다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.elastic.co/licensing/elastic-license/faq">라이선스 변경에 대한 FAQ&lt;/a>에서 요약한 바와 같이 Elastic의 라이선스 변경은 고객이나 커뮤니티 사용자 수에 영향을 미치지 않을 것으로 예상된다. 대부분의 사용자는 Elastic의 소프트웨어를 기반으로 애플리케이션을 구축한다. 이는 &amp;ldquo;제3자에게 호스팅 또는 관리 서비스&lt;sub>as a hosted or managed Service&lt;/sub>로 제공&amp;quot;하는 비즈니스가 아니기 때문이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="더-나은-라이선스-만들기">더 나은 라이선스 만들기&lt;/h2>
&lt;p>또한, Elastic은 Elastic License 2.0을 작성하는 데 리소스를 투입함으로써 라이선스 작성 기술의 발전을 추구하였다. 어떤 의미에서 소스 공개 라이선스는 소프트웨어만큼 오래되었다. 사실, 바이너리 전용 라이선스는 1980년대 PC / Mac 플랫폼 표준화의 산물이었다. 그 이전에는 거의 모든 소프트웨어가 소스 코드 형식으로 라이선스 되었다. 그러나 시간이 지남에 따라 라이선스의 배포 형식과 방법은 크게 달라졌다.&lt;/p>
&lt;p>Elastic License 2.0은 이러한 추세의 정점이다. 형식적으로는 오픈소스 라이선스의 가장 인기 있는 간단하고 직관적인 작성 방식과 템플릿을 채택하였다. 또한 라이선스 키 보존 조항을 통해 공급 업체가 무료 및 유료 기능을 모두 갖춘 소프트웨어에 대한 라이선스를 쉽게 사용할 수 있도록 지원한다.&lt;/p>
&lt;p>수십 년 전 유닉스에서 분리된 수많은 호환되지 않은 독점 버전과 마찬가지로 독점 라이선스는 제각각의 조항과 조건으로 덕지덕지 붙여진 누더기이다. 일반 소비자 소프트웨어 제품에 대한 단순한 최종 사용자 라이선스조차도 일반적으로 너무 길고 난해하여 대부분의 사용자는 이해할 수 없다. &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/HumancentiPad">아무도 그것을 읽지 않는다는 말도 많다&lt;/a>. 그러나 이러한 복잡성은 대부분 불필요하다. 오픈소스 라이선스, 특히 허용&lt;sub>permissive&lt;/sub> 라이선스는 이를 교훈으로 삼았다. 간단한 일련의 규칙으로도 충분해야 하며 이해하기 쉬울수록 사용자가 이를 존중할 가능성은 높아진다.&lt;/p>
&lt;p>Elastic License 2.0은 짧고 간단하며 이해하기 쉬울 뿐만 아니라 사람들이 이를 &lt;a href="https://www.elastic.co/blog/elastic-license-v2">템플릿으로 사용&lt;/a>할 수도 있다. 무상 사용 방지 논쟁이 시작된 후, 마찰이 없는 방식으로, 합리적인 제한을 가지며, 간단하고 이해 가능한 라이선스에 대한 수요가 증가하고 있다. 그러나 대부분의 소규모 소프트웨어 회사는 자체적으로 라이선스를 작성할 리소스가 없다. 많은 소프트웨어 스타트업이 Elastic License 2.0과 Confluent Community License와 같은 라이선스를 그들이 채택할 수 있는 모델로 찾고 있는 것은 놀라운 일이 아니다.&lt;/p>
&lt;p>이 분야는 &lt;a href="https://faircode.io/">Fair Code&lt;/a>가 이에 대한 표준을 만들면서 대중화되었다. Fair Code는 다음과 같이 말한다.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>Fair-code is not a software license.
It describes a software model where software:
* is generally free to use and can be distributed by anybody
* has its source code openly available
* can be extended by anybody in public and private communities
* is commercially restricted by its authors
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>이 계획은 아직 초기 단계에 있지만, 이로써 사용자와 개발자 모두에게 공정한 패러다임의 필요성을 업계가 인식하기 시작하고 있으며, 오픈소스 상용 기업이 오픈소스 모델보다 더 유연한 방식으로 둘 사이의 균형을 맞출 수 있도록 하고 있음은 분명하다. 한 전문가는 최근의 라이선스 발전을 &amp;ldquo;&lt;a href="https://monetize.substack.com/p/open-source-eras">오픈소스 이후 시대&lt;/a>&amp;ldquo;라고 부르기까지 하였다. 하지만 실제로는 이러한 소스 공개 라이선스는 비즈니스 및 라이선스 모델이 계속 발전함에 따라 일반적으로 오픈소스 라이선스와 함께 사용된다. 따라서 두 모델은 엄격한 대체품이 아니라 보완품이다.&lt;/p>
&lt;p>또 다른 표준화된 라이선스 옵션도 있다. 2020년, 한 변호사 그룹은 &lt;a href="http://www.polyformproject.org/">PolyForm Project&lt;/a>를 시작하여 소스 공개 라이선스 템플릿 모음을 작성하였다. 이러한 라이선스는 오픈소스 라이선스와 독점 라이선스 모두에 경험이 있는 변호사에 의해 상호 리뷰되었다. 개방형 콘텐츠 라이선싱을 위한 &lt;a href="https://creativecommons.org/">Creative Commons&lt;/a>와 마찬가지로 비상업적, 평가 전용, 경쟁 방지 라이선스 등의 옵션 메뉴를 제공한다. Elastic License 2.0과 같이 모두 무료로 소스 코드에 대한 접근을 제공하며 필요한 특허 라이선스를 부여한다. PolyForm Perimeter 및 PolyForm Shield는 선조라고 할 수 있는 Confluent Community License와 유사하며, Elastic License 2.0은 이러한 추세에 따라 사용 가능한 옵션을 발전시켰다.&lt;/p>
&lt;p>질문이 있거나 더 자세한 내용을 알아가고 싶다면 다음과 같은 몇 가지 자료를 참조하라.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&amp;ldquo;The rise of open source IPOs&amp;rdquo;&lt;/strong> &lt;a href="https://coss.media/rise-of-the-open-source-ipo/">https://coss.media/rise-of-the-open-source-ipo/&lt;/a>. This article tracks some of the spectacular business successes of open source companies.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&amp;ldquo;The After Open Source Era Has Started&amp;rdquo;&lt;/strong> &lt;a href="https://monetize.substack.com/p/open-source-eras">https://monetize.substack.com/p/open-source-eras&lt;/a> . This article discusses the sea change represented by companies moving to source available licenses.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>US House of Representatives Committee on the Judiciary&amp;rsquo;s report on investigation into competition in digital markets, spearheaded by the Subcommittee on Antitrust, Commercial and Administrative Law.&lt;/strong> &lt;a href="https://www.documentcloud.org/documents/7222836-Investigation-of-Competition-in-Digital-Markets.html">https://www.documentcloud.org/documents/7222836-Investigation-of-Competition-in-Digital-Markets.html&lt;/a>. Note the mention of Elasticsearch on page 326.&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&amp;ldquo;Modification of Final Judgment,&amp;rdquo; August 24, 1982, filed in case 82-0192, United States of America v. Western Electric Company, Incorporated, and American Telephone and Telegraph Company, U.S. District Court for the District of Columbia &lt;a href="http://web.archive.org/web/20060827191354/members.cox.net/hwilkerson/documents/AT&amp;amp;T_Consent_Decree.pdf">web.archive.org/web/20060827191354/members.cox&lt;/a>.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>The Free Software Definition is similar to the Open Source Definition, but shorter and clearer.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>Open source licenses can contain conditions, such as notices or source code sharing. But these are not limitations that tell you what you cannot do with software, they only require that if you elect to do certain things, you also must do others.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>Blog: The 2nd Page of H8l</title><link>/blog/2021/20210209-2nd-page-of-h8l/</link><pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/2021/20210209-2nd-page-of-h8l/</guid><description>
&lt;img src="/blog/2021/20210209-2nd-page-of-h8l/featured-diagram_hu0ebf613d48f3584022125dc29e10620b_117033_640x0_resize_catmullrom_2.png" width="640" height="426"/>
&lt;h1 id="the-2nd-page-of-hwangsaeul-project">The 2nd page of Hwangsaeul project&lt;/h1>
&lt;p>It&amp;rsquo;s been almost a year and half since Jakub posted the &lt;a href="https://www.collabora.com/news-and-blog/news-and-events/low-latency-streaming-of-security-feeds-with-srt-and-gstreamer.html">installation document&lt;/a> of Hwangsaeul (a.k.a H8L) project. The project members are still rush to develop the project for the various use cases. Although the H8L project is originally designed to support the massive deployment of video surveillance cameras which enable SRT transmission, we found that there is much more potential when we switch the domain to UAV(Unmanned Areial Viehicle) and UGV(Unmanned Ground Vehicle). Therefore, we had to change the overall shape of H8L to optimize for the new targets.&lt;/p>
&lt;h2 id="deprecation-of-messages-queue">Deprecation of Messages Queue&lt;/h2>
&lt;p>The major architecture change for ​the second version of H8L is to remove the dependency on message queue by the deprecation of ​&lt;a href="https://github.com/hwangsaeul/chamge">Chamge​&lt;/a>. Although the module is good for exchanging complex messages among service components, it is an overkill architecture for real-time video streaming that focuses on video quality and ultra-low latency. In addition, there are lots of message queue based platform so we decided not to keep developing duplicated effort. Instead, we re-designed that each component provides D-Bus API and local settings. Since we removed this component, unfortunately, ABI compatibility with the previous version will not be guaranteed while this project is on-going.&lt;/p>
&lt;h2 id="gaeul-umbrella-repository-for-streaming-agents">Gaeul: Umbrella repository for streaming agents&lt;/h2>
&lt;p>Another change is done on the &lt;a href="https://github.com/hwangsaeul/gaeul">Gaeul&lt;/a>. In the previous version, the module was in charge of edge streaming only. However, from the second version, it becomes a set of streaming agents; video source, relay, and even protocol conversion including transcoding. By analogy from the meaning of the word, it would be a very natural change for this module to handle the stream of data and video because &lt;em>Gaeul&lt;/em> means babbling brook in Korean.&lt;/p>
&lt;h2 id="new-architecture">New Architecture&lt;/h2>
&lt;p>In new H8L, there are three major repositories; Gaeul, Hwangsae, and Gaeguli.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Hwangsae: SRT relay library&lt;/li>
&lt;li>Gaeguli: Video stream source library&lt;/li>
&lt;li>Gaeul: A set of video streaming services&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Since Gaeul provides all of streaming agents, it will always require &lt;em>Hwangsae&lt;/em> and &lt;em>Gaeguli&lt;/em> depending on the feature it uses.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="./featured-diagram.png" alt="System Overview">&lt;/p>
&lt;h2 id="running-h8l">Running H8L&lt;/h2>
&lt;p>Nightly builds are available as binary packages for Ubuntu 20.04.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ sudo add-apt-repository ppa:hwangsaeul/nightly
$ sudo apt-get update
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Note that the PPA provides important packages; libsrt and gst-plugins-bad. Since Ubuntu 20.04 provides slightly old version of those packages, some features like stream-id and SRT option strings are not supported. SRT(=1.4.2) and gst-plugins-bad with some patches that will be provided by newer version of GStreamer should be installed before using H8L features. Using PPA may be more convenient to test and have experience of H8L than building from scratch. Surely, some enhancement patches of SRT and GStreamer are already submitted to the upstream and most of them are landed onto master branch or ready for landing. If you&amp;rsquo;d like to check the patches, you can refer to our forked repositories; &lt;a href="https://github.com/hwangsaeul/libsrt">libsrt&lt;/a> and &lt;a href="https://github.com/hwangsaeul/gst-plugins-bad">gst-plugins-bad&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h3 id="source">Source&lt;/h3>
&lt;p>The first agent of &lt;em>Gaeul&lt;/em> is &lt;code>gaeul2-source-agent&lt;/code> that is nomally simlilar to stream generator(or simply called as encoder).&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ sudo apt-get install gaeul2-source-agent
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;h4 id="settings">Settings&lt;/h4>
&lt;p>Before running the source agent, we need to set configurations to specify video parameters and SRT options. The settings are consist of two parts; one main configuration and multiple channel configurations.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Main Configuration&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>This configuration file is an entry point that provide capture device informations to the source agent. For the stream authentication, &lt;em>Stream ID&lt;/em> is mandatory for H8L&amp;rsquo;s source agent and &lt;code>uid&lt;/code> will be used for stream-id prefix for channels.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>channel-configs&lt;/code> option takes a list of absolute file paths that are channel configurations.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>[org/hwangsaeul/Gaeul2/Source]
uid=&amp;quot;device0&amp;quot;
channel-configs=[&amp;quot;/etc/gaeul2/conf.d/ch0.ini&amp;quot;, &amp;quot;/etc/gaeul2/conf.d/ch1.ini&amp;quot;]
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>&lt;strong>Channel Configuration&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>This sub-configuration describes what type of SRT stream will be sent from which video capture device. In theory, the source agent can have an infinite number of channel configurations, but it will be limited by hardware performance. Normally, it shouldn&amp;rsquo;t exceed 2 channels encoding for 4K 30fps, or equivalent video encoding parameters.&lt;/p>
&lt;p>The below is an example of a channel configuration.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>[org/hwangsaeul/Gaeul2/Source/Channel]
name=&amp;quot;channel0&amp;quot;
source=&amp;quot;v4l2src&amp;quot;
device=&amp;quot;/dev/video0&amp;quot;
bitrate=2000000
fps=30
codec=&amp;quot;x264&amp;quot;
bitrate-control=&amp;quot;CBR&amp;quot;
resolution=&amp;quot;1920x1080&amp;quot;
target-uri=&amp;quot;srt://ip.address:port/?mode=caller&amp;quot;
passphrase=&amp;quot;&amp;quot;
pbkeylen=&amp;quot;AES-128&amp;quot;
prefer-hw-decoding=false
record-location=&amp;quot;/somewhare/recording-location&amp;quot;
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>With &lt;code>uid&lt;/code> of a main configuration, &lt;code>name&lt;/code> option will be used to compose a stream-id for this channel stream. if &lt;code>device0&lt;/code> is given for the uid and &lt;code>channel0&lt;/code> is for the name, this video channel will have &lt;code>device0_channel0&lt;/code> stream id.&lt;/p>
&lt;h4 id="running">Running&lt;/h4>
&lt;p>Now, it&amp;rsquo;s time to run the source agent. If the configurations are provided correctly, user can choose D-Bus mode; &lt;code>session&lt;/code>, &lt;code>system&lt;/code> and &lt;code>none&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>If &lt;code>none&lt;/code> is used, the agent will not try to acquire d-bus name. Regardless &lt;code>--dbus-type&lt;/code>, it will send stream or trying to connect to the given &lt;code>target-uri&lt;/code> of a channel configuration until SRT stream receiver is ready.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ gaeul2-source-agent -c /etc/gaeul2/gaeul.ini --dbus-type=none
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;h3 id="debugging">Debugging&lt;/h3>
&lt;p>If it is suspicious that the source agent sends a stream or not, the easiest way to check is to get log messages. Since all of H8L components follows GLib and GStreamer conventions, it shows log messages by setting two major environmental variables.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ export G_MESSAGES_DEBUG=all
$ export GST_DEBUG=*:3
$ gaeul2-source-agent -c /etc/gaeul2/gaeul.ini --dbus-type=none
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Then, now user can get log messages on their console.&lt;/p>
&lt;h3 id="relay">Relay&lt;/h3>
&lt;p>The relay agent plays a role to distribute SRT stream from source to users. It provides stream authentication option to distinguish SRT session by stream-id. Surely, the authentication option can be disabled when it requires the compatiblity with the legacy SRT equipment or software.&lt;/p>
&lt;h4 id="settings-1">Settings&lt;/h4>
&lt;p>Unlike the source agent, the relay agent has a main configuration only.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>[org/hwangsaeul/Gaeul2/Relay]
uid=&amp;quot;relay0&amp;quot;
sink-port=50010
source-port=60010
sink-latency=125
source-latency=125
external-ip=&amp;quot;xxx.xxx.xxx.xxx&amp;quot;
authentication=true
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;ul>
&lt;li>&lt;code>uid&lt;/code>: a unique id, it is used for identifying each relay service.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>sink-port&lt;/code>: a network port to be connected from a source agent.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>source-port&lt;/code>: a network port to be connected from a user or video stream consumer.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>sink-latency&lt;/code>, &lt;code>source-latency&lt;/code>: SRT latency value for each connection.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>external-ip&lt;/code>: usually, it is used for VM in cloud service that has an external address.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>authentication&lt;/code>: an option to inteprete SRT streamid or not.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="running-1">Running&lt;/h4>
&lt;p>If a configuration file is ready, it can be run with the below command. In a relay service, D-Bus API should be enabled to use a stream authentication feature. Here, it is assumed to use session-wide D-Bus API.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ gaeul2-relay-agent -c /etc/gaeul2/gaeul.ini --dbus-type=session
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;h4 id="srt-stream-authentication">SRT Stream authentication&lt;/h4>
&lt;p>The relay is relatively simple because of SRT-nature; content agnostic. However, it plays very important role as a live stream distributor. In current implmentation, the relay agent supports only SRT&amp;rsquo;s live mode.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="./relay-authentication.png" alt="Stream Authentication in Relay">&lt;/p>
&lt;p>The relay provides a whitelist-based stream authentication mechanism. That means, the agent should know streamid before attempting to connect. Otherwise, the agent will reject stream connection.&lt;/p>
&lt;p>To allow a connection from source agent, the stream-id of source agent must be registered. Here, it assumed that the source agent uses &lt;code>device0_channel0&lt;/code> as its stream-id.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ busctl call \
org.hwangsaeul.Gaeul2.Relay \
/org/hwangsaeul/Gaeul2/Relay \
org.hwangsaeul.Gaeul2.Relay \
AddSinkToken &amp;quot;s&amp;quot; &amp;quot;device0_chanel0&amp;quot;
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Then, if a user who has the unique id, &lt;code>admin0&lt;/code>, wants to get a video stream of the source agent, &lt;code>device0_channel0&lt;/code>, a source token should be registered too.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ busctl call \
org.hwangsaeul.Gaeul2.Relay \
/org/hwangsaeul/Gaeul2/Relay \
org.hwangsaeul.Gaeul2.Relay \
AddSourceToken &amp;quot;ss&amp;quot; &amp;quot;admin0&amp;quot; &amp;quot;device0_channel0&amp;quot;
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;h4 id="playing-srt-stream-via-hwangsae">Playing SRT stream via Hwangsae&lt;/h4>
&lt;p>Currently, there are few video players that support SRT and its streamid.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>VLC Nightly build (&amp;gt;= 4.0)&lt;/li>
&lt;li>GStreamer (&amp;gt;= 1.18)&lt;/li>
&lt;li>SRT Play Pro (iOS only)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>If you are using GStreamer, you can test playing with the below command.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ gst-launch-1.0 \
srtsrc uri=&amp;quot;srt://relay.ip:port?mode=caller&amp;quot; streamid=&amp;quot;#\!::u=admin0,r=device0_channel0&amp;quot; ! \
queue ! decodebin ! autovideosink
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;h3 id="see-also">See also&lt;/h3>
&lt;p>H8L is not all about streaming video over SRT. It is actually designed to overcome unpredictable network in two major concerns. The first is how to stream high-quality video over high bandwidth capable network, and the second is to prevent video stuttering at a discernable level even if the quality is dropped. SRT dealt with the first issue very well by congestion control, but the second issue is complicated. Without media processing and network status prediction, it will be difficult to find solution. Here, we sugguest network adaptive streaming of H8L.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://col.la/h8ls">Netowrk Adaptive Streaming in H8L&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.collabora.com/news-and-blog/news-and-events/low-latency-streaming-of-security-feeds-with-srt-and-gstreamer.html">Low latency streaming of security video feeds with SRT and GStreamer&lt;/a> - The first implementation of H8L&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>This article is originally posted in &lt;a href="https://groou.com/2021/02/08/h8l-2nd/">Justin&amp;rsquo;s blog&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>