<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>SKT Open Source – 2024</title><link>/blog/2024/</link><description>Recent content in 2024 on SKT Open Source</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><atom:link href="/blog/2024/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Blog: 또 다시 Elasticsearch 라이선스 변경, 기업의 대응 방안은?</title><link>/blog/2024/20240906_elastic_agpl/</link><pubDate>Fri, 06 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/2024/20240906_elastic_agpl/</guid><description>
&lt;img src="/blog/2024/20240906_elastic_agpl/featured_original-elastic-logos_hu36e0488bdc3c30af55ee75cb1e6a7ff9_76478_640x0_resize_catmullrom_2.png" width="640" height="239"/>
&lt;h2 id="서론-elasticsearch-라이선스-배경">서론: Elasticsearch 라이선스 배경&lt;/h2>
&lt;p>Elasticsearch는 오픈소스 프로젝트로 시작했으며, 그동안 여러 번의 라이선스 정책 변경을 겪었습니다. 처음에는 &lt;strong>Apache 2.0 라이선스&lt;/strong> 하에 배포되었지만, 2021년 Elastic은 &lt;strong>Elastic License 2.0&lt;/strong>과 &lt;strong>Server Side Public License&lt;/strong>로 라이선스를 변경했습니다. 이후 2024년 8월 30일에는 다시 &lt;strong>AGPL-3.0&lt;/strong>을 추가하는 발표(&lt;a href="https://www.elastic.co/kr/blog/elasticsearch-is-open-source-again">Elasticsearch is Open Source, Again&lt;/a>)를 하면서 주목을 받고 있습니다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="./featured_original-elastic-logos.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>이러한 변화는 오픈소스 커뮤니티뿐만 아니라 이를 사용하는 기업들에도 큰 영향을 미치고 있습니다. 이번 글에서는 Elasticsearch가 왜 다시 라이선스 정책을 변경했는지, 그리고 이를 사용하는 기업들이 어떻게 대응해야 하는지 살펴보겠습니다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-elasticsearch-라이선스-변경의-역사">1. Elasticsearch 라이선스 변경의 역사&lt;/h2>
&lt;h3 id="11-apache-20에서-elastic-license-20으로의-전환">1.1 Apache 2.0에서 Elastic License 2.0으로의 전환&lt;/h3>
&lt;p>Elasticsearch는 처음에 &lt;strong>Apache 2.0&lt;/strong> 라이선스를 사용했으나, 2021년 1월 Elastic은 &lt;strong>Elastic License 2.0&lt;/strong>과 &lt;strong>SSPL&lt;/strong>로 전환했습니다. Elastic이 이러한 변화를 선택한 이유는 클라우드 제공자, 특히 &lt;strong>AWS&lt;/strong>와의 경쟁 때문입니다. AWS는 Elasticsearch를 기반으로 한 자체 서비스를 제공하면서도, 이에 대한 기여나 비용 지불 없이 수익을 창출했기 때문에 Elastic은 이를 견제하고자 라이선스를 변경했습니다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Elastic License 2.0&lt;/strong>은 소스 코드를 공개하지만 상업적인 클라우드 서비스에서의 사용을 제한하는 라이선스로, Elastic의 기술적 자산을 보호하는 수단으로 활용되었습니다. &lt;strong>AWS&lt;/strong>는 이에 대응해 &lt;strong>&lt;a href="https://opensearch.org/">OpenSearch&lt;/a>&lt;/strong> 프로젝트를 시작하며 Apache 2.0 라이선스를 계속 유지했습니다.&lt;/p>
&lt;p>이에 대해서는 이전 블로그, &amp;ldquo;&lt;strong>&lt;a href="https://openchain-project.github.io/OpenChain-KWG/blog/2021/03/28/elastic-license-2.0-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%A7%84%ED%99%94%ED%95%98%EB%8A%94-%EC%98%A4%ED%94%88%EC%86%8C%EC%8A%A4-%EB%9D%BC%EC%9D%B4%EC%84%A0%EC%8A%A4/">Elastic License 2.0 그리고 진화하는 오픈소스 라이선스&lt;/a>&lt;/strong>&amp;ldquo;에서 자세히 다룬 바 있습니다.&lt;/p>
&lt;h3 id="12-elastic-license-20는-오픈소스-라이선스가-아니다">1.2 Elastic License 2.0는 오픈소스 라이선스가 아니다&lt;/h3>
&lt;p>그러나 Elastic License 2.0은 **Open Source Initiative (OSI)**에서 인정하는 오픈소스 라이선스가 아니었습니다. 이는 오픈소스 커뮤니티에서 논란을 불러일으켜습니다. Elastic의 결정은 오픈소스의 자유로운 사용과 상업적 이익 사이에서 갈등을 불러일으켰고, 기업들이 오픈소스를 도입할 때 라이선스 문제에 대한 경각심을 높이는 계기가 되었습니다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-elasticsearch-agpl-30-도입-배경">2. Elasticsearch, AGPL-3.0 도입 배경&lt;/h2>
&lt;h3 id="21-agpl-30의-주요-특징">2.1 AGPL-3.0의 주요 특징&lt;/h3>
&lt;p>2024년 8월, Elastic은 GNU Affero General Public License v3 (AGPL-3.0)를 Elasticsearch와 Kibana의 무료 부분에 대한 라이선스 옵션으로 &lt;a href="https://www.elastic.co/kr/blog/elasticsearch-is-open-source-again">추가한다고 발표&lt;/a>했습니다. AGPL-3.0은 네트워크를 통한 소프트웨어 사용에 대해서도 소스 코드를 공개해야 한다는 점에서 기존 &lt;strong>GPL&lt;/strong> 라이선스와 차별화됩니다.&lt;/p>
&lt;p>AGPL-3.0의 &lt;strong>주요 특징&lt;/strong>은 다음과 같습니다:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>소스 코드 공개 의무&lt;/strong>: 네트워크를 통해 소프트웨어를 제공할 때, 사용자가 요청하면 소스 코드를 제공해야 합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>강력한 카피레프트&lt;/strong>: AGPL-3.0은 소프트웨어의 변경 사항도 동일한 라이선스 하에 배포되도록 요구합니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>AGPL-3.0에 대한 자세한 가이드는 여기에서 참고하실 수 있습니다.: &lt;a href="https://sktelecom.github.io/guide/use/obligation/agpl-3.0/">AGPL-3.0 가이드&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h3 id="22-agpl-30으로-복귀한-이유">2.2 AGPL-3.0으로 복귀한 이유&lt;/h3>
&lt;p>Elastic이 &lt;strong>AGPL-3.0&lt;/strong>을 선택한 이유는 다음과 같습니다:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>오픈소스 커뮤니티와의 관계 회복&lt;/strong>: 이전의 라이선스 변경으로 인해 커뮤니티의 신뢰를 잃었기 때문에, 이를 회복하고자 OSI가 인정하는 AGPL-3.0으로 돌아섰습니다. Elastic의 창립자이자 CTO인 Shay Banon은 &amp;ldquo;우리는 항상 오픈소스의 정신과 그것이 가능하게 하는 명확성과 투명성을 강하게 믿어왔습니다&amp;quot;라고 &lt;a href="https://www.elastic.co/pricing/faq/licensing">말했습니다&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>사용자들에게 더 많은 자유와 유연성 제공&lt;/strong>: AGPL-3.0은 OSI가 승인한 라이선스로, 사용자들에게 더 많은 권리를 제공합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>신뢰도 향상&lt;/strong>: OSI가 승인한 라이선스를 사용함으로써 오픈소스 커뮤니티 내에서의 신뢰도를 높이고자 했습니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Elastic의 이 결정은 커뮤니티와의 관계 회복을 시도하는 동시에, 여전히 상업적 사용을 통제하려는 전략적 선택으로 볼 수 있습니다.&lt;/p>
&lt;p>그러나 일부 전문가들은 이러한 변화가 커뮤니티의 신뢰를 빠르게 회복할 수 있을지에 대해 의문을 제기하고 &lt;a href="https://www.infoq.com/news/2024/09/elastic-open-source-agpl/">있습니다&lt;/a>. 또한, OpenSearch의 성공이 Elastic의 이번 결정에 영향을 미쳤을 수 있다는 분석도 &lt;a href="https://www.computing.co.uk/news/4352646/elastic-returns-open-source-fold">있습니다&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-오픈소스-라이선스-변화의-시대-기업은-어떻게-해야-하나">3. 오픈소스 라이선스 변화의 시대, 기업은 어떻게 해야 하나?&lt;/h2>
&lt;p>이러한 라이선스 변경은 오픈소스를 사용하는 기업들에게 중요한 시사점을 제공합니다. 기업들은 오픈소스 소프트웨어의 라이선스 변경 가능성을 항상 염두에 두고, 이에 대한 대응 전략을 수립해야 할 필요성이 있습니다.&lt;/p>
&lt;h3 id="31-라이선스-변경에-대한-모니터링">3.1 라이선스 변경에 대한 모니터링&lt;/h3>
&lt;p>오픈소스 라이선스의 잦은 변경은 기업에게 새로운 법적 리스크를 안겨줄 수 있습니다. 이를 예방하기 위해서는 지속적인 &lt;strong>모니터링&lt;/strong>이 필요하며, 이를 위한 전담 팀 구성 및 관리 시스템 도입이 중요합니다. &lt;strong>오픈소스 가버넌스&lt;/strong>를 통해 기업 전반에서 오픈소스 라이선스를 준수하도록 체계적인 프로세스를 구축해야 합니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>전담 팀 구성&lt;/strong>: 법무팀과 기술팀이 협력하여 라이선스 변화를 추적하는 전담 팀을 구성합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>오픈소스 가버넌스&lt;/strong>: 기업 내부적으로 오픈소스 사용에 대한 명확한 정책과 가이드라인을 수립합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>자동화 도구 활용&lt;/strong>: 소프트웨어 구성 분석(SCA) 도구를 사용하여 사용 중인 오픈소스 컴포넌트와 라이선스를 자동으로 추적합니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="32-교육과-내부-가이드라인-마련">3.2 교육과 내부 가이드라인 마련&lt;/h3>
&lt;p>기업 내부에서 오픈소스를 사용하는 개발자들이 라이선스 변경 사항을 이해하고 대응할 수 있도록 &lt;strong>교육&lt;/strong>과 &lt;strong>가이드라인&lt;/strong>을 마련해야 합니다. 이를 통해 라이선스 위반으로 인한 법적 분쟁을 줄일 수 있습니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>정기적인 교육 프로그램&lt;/strong>: 개발자와 관리자를 대상으로 오픈소스 라이선스에 대한 정기적인 교육을 실시합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>라이선스 가이드 제공&lt;/strong>: 주요 오픈소스 라이선스의 특징과 준수 사항을 정리한 가이드를 제작하여 배포합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>사내 전문가 양성&lt;/strong>: 오픈소스 라이선스 전문가를 양성하여 내부 자문 역할을 수행하도록 합니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="33-클라우드-환경에서의-agpl-30-대응">3.3 클라우드 환경에서의 AGPL-3.0 대응&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>클라우드 서비스&lt;/strong>를 운영하는 기업들은 AGPL-3.0에 대한 법적 의무를 명확히 이해하고, 소스 코드 공개 요청에 대비할 수 있는 체계를 마련해야 합니다. 이러한 대응 전략에는 내부 검토 과정 강화와 대체 라이선스 고려가 포함될 수 있습니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>내부 검토 강화&lt;/strong>: 클라우드 서비스에 AGPL-3.0 소프트웨어를 도입하기 전 법적, 기술적 검토를 철저히 수행합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>대체 솔루션 검토&lt;/strong>: AGPL-3.0 라이선스의 제약이 부담스러운 경우, 대체 오픈소스 솔루션이나 상용 솔루션을 고려합니다.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>라이선스 준수 자동화&lt;/strong>: 클라우드 환경에서 사용되는 소프트웨어의 라이선스 준수 여부를 자동으로 확인하는 시스템을 구축합니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>참고로, AGPL-3.0은 오픈소스를 재배포하거나 외부로 서비스하지 않고 내부에서만 사용할 경우 소스 공개 등의 요구사항을 부과하지 않습니다.
따라서, 사내 용도로만 사용할 경우, 소스 코드 공개 등의 의무 준수 없이 자유롭게 사용 가능합니다.
단, 기업 내 AGPL-3.0 오픈소스의 사용 범위와 그에 대한 의무에 대한 명확한 판단은 사내 법무팀과 논의하시기 바랍니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="결론-오픈소스-라이선스-변화-기업의-전략적-대응">결론: 오픈소스 라이선스 변화, 기업의 전략적 대응&lt;/h2>
&lt;p>Elasticsearch가 다시 AGPL-3.0으로 돌아가는 결정은 오픈소스 생태계 내에서 큰 의미를 지닙니다. 이는 상업적 이익과 오픈소스 정신 간의 균형을 찾으려는 Elastic의 노력일 뿐만 아니라, 오픈소스를 사용하는 모든 기업에게도 중요한 시사점을 제공합니다.&lt;/p>
&lt;p>기업은 오픈소스 라이선스의 변화에 적극적으로 대응해야 하며, 이를 통해 법적 리스크를 줄이고, 기술적 기회를 극대화할 수 있는 전략을 마련해야 합니다. AGPL-3.0과 같은 강력한 카피레프트 라이선스는 클라우드 시대에서 더욱 주목받을 것이며, 기업은 이에 맞춰 내부 시스템을 강화하고, 오픈소스 관리 체계를 발전시켜야 할 것입니다.&lt;/p>
&lt;p>오픈소스 라이선스의 변화는 피할 수 없는 현실이지만, 이를 기회로 삼아 적절히 대응하는 기업은 경쟁 우위를 확보할 수 있습니다. 체계적인 오픈소스 관리 전략을 통해 법적 리스크를 최소화하고 기술적 이점을 극대화함으로써, 기업은 오픈소스 생태계 내에서 지속 가능한 성장을 이룰 수 있을 것입니다.&lt;/p>
&lt;hr></description></item><item><title>Blog: 프랑스 법원, 대형 통신사 Orange에게 GPL 위반으로 손해배상 판결</title><link>/blog/2024/20240219_orange_lasso/</link><pubDate>Mon, 19 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/2024/20240219_orange_lasso/</guid><description>
&lt;img src="/blog/2024/20240219_orange_lasso/featured_lasso_hu2be1628cf2eec4d7efae0b7b34a4e256_61950_640x0_resize_catmullrom_2.png" width="640" height="142"/>
&lt;p>안녕하세요.&lt;/p>
&lt;p>오늘은 프랑스 법원이 GPL 위반으로 통신사인 Orange에게 손해배상을 판결한 사건에 대해 살펴보려 합니다. 이 사건은 두 가지 주요 측면에서 특별히 주목할 만한 점이 있어 보였습니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>첫째, 이 사건의 피고인이 대형 통신사인 Orange라는 점입니다. (제가 통신사에 몸 담고 있다보니&amp;hellip;)&lt;/li>
&lt;li>둘째, GPL 위반 소송이 주로 임베디드 디바이스에서 발생하는 반면, 이 사건에서는 B2B 형태의 웹서비스 구축에 사용된 오픈소스가 이슈가 되었다는 점입니다. 이는 오픈소스 라이선스 준수가 모든 소프트웨어 개발 영역에서 중요하다는 것을 강조합니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이 사건은 이러한 측면들을 통해 오픈소스 라이선스 준수의 중요성을 재확인하는 계기가 될 것으로 보입니다. 이는 기업들이 오픈소스를 사용할 때 라이선스 요구사항을 철저히 이해하고 준수해야 함을 강조하는 중요한 사례가 될 것입니다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>감수 및 보완 내용 의견 주신 SK텔레콤의 박철웅 매니저님께 감사 드립니다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="gpl이란">GPL이란?&lt;/h2>
&lt;p>GNU General Public License의 약자로, 대표적인 오픈소스 라이선스 중 하나인 GPL은 소프트웨어의 저작권자가 &amp;ldquo;누구든지 소프트웨어를 자유롭게 사용하고, 수정하고, 배포할 수 있도록 허용하는 동시에, 수정된 버전이나 파생된 저작물도 GPL을 따라야 한다는 조건을 부과&amp;quot;하는 강력한 Copyleft 성격의 라이선스입니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>참고 - GPL-2.0 가이드 : &lt;a href="https://sktelecom.github.io/guide/use/obligation/gpl-2.0/">https://sktelecom.github.io/guide/use/obligation/gpl-2.0/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="원고-엔트루베르-entrouvert">원고: 엔트루베르 (Entr’Ouvert)&lt;/h2>
&lt;p>2002년 9월에 설립된 프랑스의 소프트웨어 회사인 엔트루베르는 &lt;a href="https://lasso.entrouvert.org">Lasso&lt;/a>라는 이름의 C 라이브러리를 개발하였습니다. Lasso는 Liberty Alliance의 SAML 표준과 같은 인증 프로토콜을 구현하는 라이브러리입니다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="./featured_lasso.png" alt="lasso">&lt;/p>
&lt;p>Lasso는 현재 두 가지 라이선스로 제공됩니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>오픈소스 라이선스 : GPL-2.0 + OpenSSL exception (소스 코드 공개 필요)&lt;/li>
&lt;li>상용 라이선스 (유료 구매 필요)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>We strongly recommend the use of the GNU General Public License each time it is possible. But for proprietary projects, that wouldn&amp;rsquo;t want to use it, we designed a commercial license.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;a href="https://lasso.entrouvert.org/">https://lasso.entrouvert.org/&lt;/a>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="피고-orange">피고: Orange&lt;/h2>
&lt;p>프랑스의 대형 통신사인 Orange는 2005년, 프랑스 전자 행정 개발청(ADAE, 현재 DGME)과 &amp;ldquo;My Public Service&amp;rdquo; 포털(현재 &lt;a href="https://www.service-public.fr/">https://www.service-public.fr/&lt;/a>)을 개발하기 위한 계약을 체결했습니다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="./orange.png" alt="orange">&lt;/p>
&lt;p>당시 이 포털은 ID 관리 서비스를 지원하기 위해 SAML 프로토콜을 사용해야 했습니다. Orange는 이를 구현하기 위해 Lasso를 사용하였는데, GPL-2.0 라이선스 조건을 준수하지 않았습니다. 즉, Orange는 Lasso 소프트웨어의 출처와 라이선스를 명시하지 않았으며, 수정된 소스 코드를 공개하지 않았습니다.&lt;/p>
&lt;p>엔트루베르는 이를 발견하고 2011년 Orange사를 상대로 손해배상을 청구하는 소를 제기하였습니다.&lt;/p>
&lt;h2 id="판결">판결&lt;/h2>
&lt;p>소송은 10년 이상 진행되었고, 마침내 2024년 2월 14일, 파리 항소 법원은 GNU GPL v2 라이선스를 준수하지 않은 이유로 Orange에게 엔트루베르에 총 650,000유로(한화 약 9억4천만원)를 지불하라고 명령했습니다. Orange는 엔트루베르에게 경제적 손실에 대한 보상으로 500,000유로를 지불하고 도덕적 피해에 대해 150,000유로를 지불해야 합니다.&lt;/p>
&lt;p>법원은 &amp;ldquo;Orange가 라이선스 계약을 존중하고 유료 라이선스를 체결했다면 그들은 엔트루베르에게 로열티를 지불했어야 했다.&amp;ldquo;라고 말했습니다. 또한, 법원은 Orange가 Lasso 소프트웨어를 무료로 활용함으로써 7년 동안 지속된 이 대규모 공공 시장에서 부당하게 이익을 창출했다고 지적했습니다.&lt;/p>
&lt;h2 id="시사점">시사점&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>5G의 성장 한계에 도달하면서 비통신 전략을 가속화하고 있는 통신사가 소송의 대상이 된 것은 흥미로운 점입니다. AI, 클라우드, IoT, 로보틱스, 반도체, UAM 등 첨단 기술 분야에서 다양한 제품과 서비스를 출시하고, B2B 영역을 함께 공략하고 있는 통신사들은 이제 다른 산업 분야의 회사와 마찬가지로 소프트웨어 개발 환경에서 오픈소스를 필수적으로 사용하게 되었습니다. 따라서, 오픈소스 관리를 위한 정책과 프로세스를 수립하는 것이 중요하게 되었습니다.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>오픈소스 라이선스 분쟁 사례는 주로 오픈소스를 사용하여 개발한 디바이스나 소프트웨어 상품이 무단으로 배포될 때 발생하였습니다. 그러나 이번 사례에서는 정부 기관의 웹사이트를 구축하기 위해 소프트웨어 공급 계약자가 사용한 오픈소스가 분쟁의 대상이 되었습니다. 따라서 기업들은 소프트웨어 디바이스, 앱 등의 배포 대상뿐만 아니라, B2B 형태로 웹서비스 구축 계약을 체결하여 정부기관이나 고객사에 소프트웨어를 공급할 때에도 오픈소스 관리를 위한 프로세스를 적용해야 함에 유의해야 합니다.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="references">References&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>French Court Issues Damages Award for Violation of GPL: &lt;a href="https://heathermeeker.com/2024/02/17/french-court-issues-damages-award-for-violation-of-gpl/amp/">https://heathermeeker.com/2024/02/17/french-court-issues-damages-award-for-violation-of-gpl/amp/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.entrouvert.com/actualites/2019/entrouvert-versus-orange/">https://www.entrouvert.com/actualites/2019/entrouvert-versus-orange/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.zdnet.fr/blogs/l-esprit-libre/non-respect-de-la-licence-gpl-orange-condamne-en-appel-39964312.htm">https://www.zdnet.fr/blogs/l-esprit-libre/non-respect-de-la-licence-gpl-orange-condamne-en-appel-39964312.htm&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>이 블로그는 불어로 작성된 기사 등의 번역본을 기반으로 작성하였으며, 저의 법률적인 지식은 극히 제한적이기 때문에 오류가 있을 수 있습니다.
혹시 오류를 발견하시면 알려주세요~ (&lt;a href="mailto:haksung@sk.com">haksung@sk.com&lt;/a>)&lt;/p>
&lt;p>바로바로 업데이트하겠습니다. ^^&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>